<rss xmlns:a10="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>أخبار ثقافية</title>
    <link>http://arabi21.com/</link>
    <description>أخبار ثقافية</description>
    <language>ar-EG</language>
    <copyright>جميع الحقوق محفوظة لمؤسسة عربى 21</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Oct 2022 11:44:18 Z</lastBuildDate>
    <image>
      <url>http://arabi21.com/images/logo.jpg</url>
      <title>أخبار ثقافية</title>
      <link>http://arabi21.com/</link>
    </image>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1465877/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%A8%D8%A5%D8%B3%D8%B7%D9%86%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1465877/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%A8%D8%A5%D8%B3%D8%B7%D9%86%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF</link>
      <title>تضاعف الإقبال على معرض الكتاب العربي بإسطنبول (شاهد)</title>
      <description>&lt;p&gt;رصدت "عربي21" تضاعف الإقبال من الجاليات العربية والأجنبية بمدينة إسطنبول التركية على "معرض الكتاب العربي" في نسخته السابعة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وقال أحد أصحاب دور النشر المشاركة في معرض إسطنبول الدولي للكتاب العربي، إن نسبة الإقبال على المعرض تجاوزت 111 بالمئة في افتتاح دورة العام الحالي مقارنة بدورة العام الماضي.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وثمّن أصحاب دور نشر في مقابلات منفصلة مع "عربي21"، تضاعف نسبة المشاركة في المعرض هذا العام مقارنة بالعام الماضي ،على الرغم من ارتفاع أسعار الكتب والمطبوعات نتيجة ارتفاع أسعار الورق وتكاليف الطباعة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وتشارك في المعرض، الذي افتتح السبت (1 تشرين الأول/ أكتوبر) ويستمر لمدة ٩ أيام، 250 دار نشر من 29 دولة تساهم بعرض أكثر من 15 ألف عنوان لكتب متنوعة تهدف للوصول إلى القارئ العربي والتركي، وفقا للأناضول.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وقال عضو الجمعية الدولية لناشري الكتاب العربي، أحمد خالد، في مقابلة مع "عربي21"، إن نسبة المشاركة والإقبال على المعرض في نسخته السابعة أزيد بكثير من العام الماضي، سواء علي صعيد الزوار أو الدول ودور النشر المشاركة، وكذلك بالنسبة لعدد الكتب والمنتجات المعروضة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وأشاد خالد بحرص الزوار على المشاركة وشراء الكتب، على الرغم من ارتفاع أسعارها مقارنة بالعام الماضي؛ بسبب انخفاض قيمة الليرة التركية، وارتفاع معدلات التضخم، والتي ساهمت بشكل كبير في ارتفاع تكاليف الطباعة والنقل.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ولفت عضو الجمعية الدولية لناشري الكتاب العربي، إلى أن عدد زوار المعرض في اليوم الأول بلغ 16888 زائرا، مقارنة بنحو ٨٠٠٠ زائر في اليوم الأول من العام الماضي (أي بنسبة زيادة تجاوزت 111 بالمئة).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;video width="400" height="400" controls="controls"&gt;&lt;source type="video/mp4" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Video/Video_102022502723.mp4"&gt;&lt;/source&gt;&lt;/video&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;video width="400" height="400" controls="controls"&gt;&lt;source type="video/mp4" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Video/Video_102022502845.mp4"&gt;&lt;/source&gt;&lt;/video&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وقال هارون الزير، من دار رؤية للنشر والتوزيع، إنه يشارك للمرة الثالثة بالمعرض، مثمنا زيادة الإقبال على المعرض على الرغم من ارتفاع أسعار الكتب نتيجة لارتفاع أسعار المواد الخام عالميا.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وأوضح في مقابلة مع "عربي21"، أن أسعار الورق ارتفعت من ٩٠٠ دولار لسعر الطن الواحد إلي ١٧٠٠ دولار، وهو ما أثر بشكل سلبي على مهنة الكتابة والنشر، كما يؤثر أيضا سلبا على عمليات الشراء، ويساهم في تراجع نسبة المبيعات.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ولفت الزير إلى أن بعض دور النشر قامت بطباعة كتبها ومنتجاتها في تركيا لتقليل تكلفة النقل، والحد من ارتفاع الأسعار الكتب، لافتا إلى أن طباعة الكتب خارج تركيا قد تؤدي إلى ارتفاعات كبيرة في أسعار الكتب نتيجة للفرق في أسعار صرف العملات.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;video width="400" height="400" controls="controls"&gt;&lt;source type="video/mp4" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Video/Video_102022502426.mp4"&gt;&lt;/source&gt;&lt;/video&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;video width="400" height="400" controls="controls"&gt;&lt;source type="video/mp4" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Video/Video_10202250261.mp4"&gt;&lt;/source&gt;&lt;/video&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وقالت ممثلة دار علم للنشر والطباعة في مقابلة مع "عربي21"، إن هبوط الليرة التركية مقابل الدولار وعملات بعض الدول المشاركة ساهم في تضاعف سعر الكتاب، مؤكدة في الوقت ذاته ارتفاع نسبة الإقبال على المعرض هذا العام مقارنة بالأعوام السابقة.&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;video width="400" height="400" controls="controls"&gt;&lt;source type="video/mp4" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Video/Video_102022503011.mp4"&gt;&lt;/source&gt;&lt;/video&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وتنظم معرض إسطنبول السنوي للكتاب العربي "الجمعية الدولية لناشري الكتاب العربي في تركيا"، بالتنسيق مع جمعية واتحاد الناشرين الأتراك، برعاية من غرفة إسطنبول التجارية ووزارة الثقافة التركية وولاية إسطنبول.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وتقام على هامش المعرض، الذي يستمر حتى 9 تشرين الأول/ أكتوبر، مجموعة من الأنشطة والفعاليات، تتضمن محاضرات وندوات، وفعاليات ثقافية متنوعة، وتوقيع كتب وأمسيات شعرية، ونشاطات فنية، وأخرى خاصة بالأطفال.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;
&lt;img alt="" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Editor/Image1_102022505737.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;
&lt;img alt="" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Editor/Image2_102022505737.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;
&lt;img alt="" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Editor/Image3_102022505737.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;
&lt;img alt="" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Editor/Image4_102022505737.png" /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;img alt="" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Editor/Image1_10202251017.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;
&lt;img alt="" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Editor/Image2_10202251017.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;img alt="" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Editor/Image1_10202251638.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;img alt="" src="http://arabi21.com/Content/Upload/Editor/Image2_10202251638.png" /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2022 01:02:10 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1465125/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%A5%D8%B3%D8%B7%D9%86%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-250-%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D8%B4%D8%B1</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1465125/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%A5%D8%B3%D8%B7%D9%86%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-250-%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D8%B4%D8%B1</link>
      <title>معرض الكتاب العربي ينطلق بإسطنبول بمشاركة أكثر من 250 دار نشر</title>
      <description>انطلقت
في مدينة إسطنبول، السبت، فعاليات "المعرض الدولي للكتاب العربي"، في نسخته
السابعة بمشاركة أكثر من 250 دار نشر من 29 دولة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويتضمن
المعرض أكثر من 15 ألف عنوان لكتب متنوعة تهدف للوصول إلى القارئ العربي والتركي.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
المعرض
جاء بتنظيم الجمعية الدولية لناشري الكتاب العربي في تركيا، ويمتد في الفترة 1- 9 تشرين
الأول/ أكتوبر، بالتنسيق مع جمعية واتحاد الناشرين الأتراك، بمشاركة أكثر من 250 دار
نشر تمثل 29 دولة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويحوي
المعرض الحالي أكثر من 15 ألف عنوان، إضافة إلى فعاليات ثقافية متنوعة من محاضرات وندوات
فكرية وحفلات توقيع كتب وأمسيات شعرية ونشاطات فنية متنوعة، بشعار "عالم بلا حدود".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعلى
هامش المعرض، ستقام 100 محاضرة وفعالية تشمل مواضيع متنوعة في الأدب والثقافة والسياسة
والاقتصاد يلقيها محاضرون من أكثر من 15 دولة، والجامعات التركية ممثلة باتحادات الطلبة،
تشارك في المعرض بمشاريع تشمل ورشات فنية وخدمات للطلاب الجدد تحت اسم نادي الجامعات".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وإضافة إلى الجهات المنظمة ترعى غرفة إسطنبول التجارية ووزارة الثقافة التركية وولاية إسطنبول
المعرض، وبشراكة إعلامية مع وكالة الأناضول للأنباء.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وخلال
حفل الافتتاح الرسمي، قال محمد أغير أقجة المنسق العام للمعرض، في كلمته الافتتاحية:
"نعيش سعادة مع هذا المعرض مع حضور 250 دار نشر من 29 دولة في عالم بلا حدود أزال
الحدود بين الدول ونشكر الرعاة والناشرين وأهلا بكم جميعا".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من ناحيته،
قال مهدي الجميلي، رئيس الجمعية الدولية لناشر الكتاب العربي: "هذا المعرض يقام
في إسطنبول مركز الخلافة الإسلامية التي كانت تنطلق منها الفتوحات، ومنها ينطلق اليوم
الكتاب بلغته العربية، وبما يحمله من معان سامية لينير الدروب ويضيء الدنيا حيث أصبحت
مركزا لطباعة وتوزيع الكتاب العربي، وأتمنى أن يكون جسرا للتواصل بين المثقفين العرب
والأتراك".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من جانبه،
قال الداعية الإسلامي السوداني، عصام البشير: "نسعد بهذا التجمع الكبير الذي أصبح
فيه الكتاب جسرا جويا وأفقيا ورأسيا في التعاطي الثقافي الحضاري بين الأمم والشعوب
واليوم تستعيد اللغة العربية في دار الخلافة مجدها وألقها، لنقف في المعرض على الميراث
العلمي".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
مستشار
الرئيس التركي في حزب العدالة والتنمية ياسين أقطاي، قال في كلمته: "نتمنى مواصلة
المعرض الذي وصل إلى نسخته السابعة، وهذا دليل على أنها فعالية تقليدية ستستمر، حيث يليق
بمدينة إسطنبول أن تكون مركز الثقافة والعلم في العالم".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأضاف:
"اليوم العالم الإسلامي ليس في حالة جيدة، في ما يتعلق بحقوق الإنسان والبطالة
والتراجع والفقر، ويعيش صعوبة، وبالتالي فإن تركيا تعتبر مركزا للعالم الإسلامي حاليا، وتعمل
بما يناسب مكانتها، ومركز الفكر الحر الذي وجد مكانا له هناك، ونسعى بمسؤولية أن تقوم
بهذا الدور".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وشدد
على أن "تركيا تعيش حالة إنتاج فكر وحرية، ويمكن لأي شخص أن يؤلف كتابه وهو ما لا يمكن
أن تشهده دول العالم، ويمكن لجميع المفكرين العرب أن يتواجدوا في تركيا، ومع المعرض
زادت حركة الترجمة من التركية إلى العربية، وهناك حاجة للمجتمعين ما يؤدي إلى نهضة أممية تنتج
الخير لكل الأمة".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
شكيب
أفداغج رئيس غرفة تجارة إسطنبول، قال من جانبه، إن "تركيا تستضيف ملايين العرب
في تركيا وهذا المعرض يلبي احتياجهم واحتياج من يتعلمون اللغة العربية".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقال
حسن غوزن نائب والي إسطنبول: "نأمل في استمرار المعرض للسنوات المقبلة في كل اللغات
وأن يكون لقاء الفكر الحر بين كل اللغات".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي
نهاية حفل الافتتاح تم تقديم الهدايا والتكريمات، وتلا ذلك قص الشريط إيذانا بافتتاح
المعرض.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تنظيم
المعرض بدأ قبل 8 سنوات بمساحة 400 متر فقط ضمن معرض الكتاب التركي، بمشاركة 30 ناشرا
وحسب، ولكن مساحة النسخة السابعة تبلغ 10 آلاف متر، بمشاركة أكثر من 28 دولة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وبحسب
برنامج المعرض فإنه يحوي ركنا خاصا للأطفال يحمل اسم "نادي الفرح"، وركنا
للأنشطة العلمية للشباب، وآخر للخط العربي، وأقساما مختلفة للأنشطة والفعاليات وحقوق
الملكية والمؤسسات التعليمية والمؤسسات الإعلامية، إضافة إلى قسم المحاضرات والندوات.</description>
      <pubDate>Sat, 01 Oct 2022 12:30:42 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1462844/%D8%A3%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1462844/%D8%A3%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A</link>
      <title>"أرجوحة من عظام".. رواية ملحمية عن الانكسار الفلسطيني</title>
      <description>صدر
حديثاً عن الدار الأهلية للنشر والتوزيع في عمّان رواية بعنوان "أرجوحة من عظام"
للكاتب والروائي الفلسطيني وليد الشرفا.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
جاء
في كلمة الناشر: "في هذا العمل الروائي المتشكل من هذيان واقعي ورحلة بين كنيسة
المهد ودير مارسابا، حيث تقاطع السكينة مع الجلجلة، والشفاء مع الموت، لا يعيد وليد
الشرفا إكمال رباعيته: بعد "القادم من القيامة" باكورة المغامرة السردية،
و"وارث الشواهد" الفائزة بقصيرة البوكر، و"ليتني كنت أعمى" العلامة
القاسية في رحلة الانكسار الفلسطيني، فحسب، بل ينطلق بسردية وجودية في جغرافيا كونية
وأمكنة فلسطينية ذات طابع ملحمي وأسطوري، يستفز الحواس حتى الرجفة في سرده فظائع الموت
في الكنيسة وهذيان الأمل بالشفاء في دير مارسابا، والمواجهة الأخيرة مع إيلي، حيث اللقاء
الأخير بين القدرة على القتل والرغبة في الموت.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
قراءة
هذه الرواية مغامرة مثل كتابتها، حوار لاهث بين الخطيئة والتكفير وبطولة التراجيديا،
إنها قراءة تصل بالقارئ إلى حد الشعور بالدوران وكتم الأنفاس."&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأضاف
الناشر: "يتوزع السرد في الرواية بتداعيات غير منظمة بين التذكر والهلوسة، واختلاط
المشاهد بين الكوابيس والواقع، وعلاقة الشفاء بالموت، وفكرة التداخل بين حالات الإغماء
الناجمة عن المرض، وحالات الصدمة الناجمة عن معايشة الألم، والجروح في كنيسة المهد."</description>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2022 09:11:21 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1462072/%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-2022-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84%D9%87-%D8%A5%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1462072/%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-2022-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84%D9%87-%D8%A5%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9</link>
      <title>مهرجان القدس 2022 ينطلق بعد تأجيله إثر العدوان على غزة</title>
      <description>&lt;p&gt;أطلق مركز يبوس الثقافي في القدس، الخميس، (مهرجان القدس 2022)، تحت شعار "انهضي يا قدس"، بمشاركة فرق غنائية وموسيقية ومسرحية.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
ودشن المهرجان أنشطته بمعرض فني بعنوان (سرب) في صالون محمود درويش، بمشاركة 20 فنانا من مختلف أنحاء الأراضي الفلسطينية، يتناولون في أعمالهم قضايا متعددة، منها الحرية والإنسانية والبيئة والطبيعة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وقالت رانية إلياس، مديرة يبوس في كلمة الافتتاح: "ننطلق الليلة بمهرجان القدس 2022، والذي كان من المفترض أن ينطلق في منتصف آب/ أغسطس الماضي، وتم تأجيله بسبب العدوان على غزة المحاصرة".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وأضافت: "تم إعادة برمجته من جديد ليستمر حتى 21 أيلول/ سبتمبر في مرافق مركز يبوس الثقافي، باستضافة فنانين وفنانات تشكيليين وفرق موسيقية ومسرحية وكوميديان وفرق راقصة فلسطينية".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;&lt;strong&gt;
اقرأ أيضا:&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1459927/%D8%B1%D9%88%D8%B2-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%89-%D9%88%D8%B4%D8%BA%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%88%D9%87%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86" target="_blank"&gt;روز ماري سعيد.. خريجة موسيقى وشغلها التاريخ وهوية فلسطين&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
وينظم المهرجان حفلا في الثامنة مساء الجمعة للفنانة دلال أبو آمنة، التي اشتهرت بمشاريعها الفنية المستمدة من وجدان وتراث الشعب الفلسطيني. وقال القائمون على المهرجان إن جميع تذاكر الحفل قد نفدت.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe src="https://www.facebook.com/plugins/post.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2FYabousCulturalCenter%2Fposts%2Fpfbid02n7oEG64qnWSrxkuBDn7FTJ85HEWNsEGVS2sd6aDKRjELfpiQpJP4mZXxPhMzjEq3l&amp;amp;show_text=true&amp;amp;width=500" width="500" height="730" style="border:none;overflow:hidden;" scrolling="no" frameborder="0" allowfullscreen="true" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; picture-in-picture; web-share"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وفي 17 أيلول/ سبتمبر أيلول، تقدم فرقة (47 سول) الموسيقية حفلها بقاعة فيصل الحسيني في مركز يبوس الثقافي، بينما يأتي عرض مسرحية (شجرة التين) للممثلة الفلسطينية رائدة طه في اليوم التالي.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وفي 19 أيلول/ سبتمبر، يلتقي جمهور المهرجان مع الفنان نضال بدرانة، الذي يقدم عرضا كوميديا فرديا "ستاند أب كوميدي"، في الثامنة مساء، بعنوان (نضال في القدس)، كما تشمل مشاركته بالمهرجان عقد ورشة تدريب على كتابة الكوميديا وإلقاء النكات والقصص المضحكة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وتشارك فرقة شباب إيلياء فلسطين بعرض (البحث عن ظريف) في 20 أيلول/ سبتمبر، قبل أن يأتي الختام في اليوم التالي مع عرض الأوركسترا العربية بالمعهد الوطني للموسيقى بقيادة سهيل خوري.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وقالت مديرة مركز يبوس الثقافي: "من خلال برنامجنا الفني، نعمل على تعزيز مفهوم الحريات والاحترام، ومواجهة التحديات التي يتعرض لها الفنانون والمؤسسات الثقافية والناشطون الثقافيون، وتوفير الفرص والمساحات اللازمة لتعزيز مجتمع ثقافي نابض بالحياة والوعي والثقافة".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وأعلنت عن إطلاق جائزة بالتعاون مع المعهد الوطني للموسيقى باسم (جائزة ريم بنا للإنتاج الموسيقي)؛ تخليدا لاسم المغنية والملحنة الراحلة ابنة مدينة الناصرة التي توفيت في 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وقالت إن الجائزة، التي تبرع أحد رجال الأعمال بقيمتها المالية، تهدف إلى "تشجيع إنتاج أغان جديدة تحاكي القضية الفلسطينية".&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 22:16:29 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1461914/%D8%BA%D8%B6%D8%A8-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1461914/%D8%BA%D8%B6%D8%A8-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9</link>
      <title>غضب عربي بعد إعلان "مارفل" عن شخصية بطل إسرائيلية</title>
      <description>&lt;p&gt;أثار
إعلان شركة الإنتاج الضخمة الشهيرة "Marvel"، أن فيلمها القادم عن
كابتن أمريكا سيتضمن للمرة الأولى وجود بطل خارق إسرائيلي، وهو شخصية "صبرا"
التي ستجسدها الممثلة الإسرائيلية أيضا شيرا هاس، جدلا واسعا في الأوساط العربية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
واعتبر
ناقدون ناشطون أن قرار الشركة لا يراعي الكتلة الجماهيرية الواسعة التي تحظى بها
أفلام شركة مارفل في الوطن العربي، والذي هو بدوره مناهض لإسرائيل ومتعاطف مع
القضية الفلسطينية. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
واعتبرت
أن قرار "Marvel" بإمكانه أن يؤثر على شعبيتها، ومقاطعة العالم الخاص بأفلام
"كابتن أمريكا" والذي يقوم بدوره الممثل كريس إيفانز، والذي أثار ضجة
واسعة أيضا حين تعرض للمواطنين في الشرق الأوسط والوطن العربي بنقد لاذع بعد منع
عرض فيلم "Lightyear" والذي كان يقوم ببطولته لاحتوائه على مشاهد تعرض المثلية الجنسية. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وبخلاف
ذلك، لمارفل عبرة يمكن أن تراها في الخط الإنتاجي للشركة المنافسة لها "DC" حيث تتعرض سلسلة أفلام "Wonder
Women" دائما لمنع العرض داخل الوطن العربي بسبب أن من يقوم ببطولتها الممثلة
الإسرائيلية والجندية بالجيش الإسرائيلي سابقا "جال جادو". &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ولكن يبدو
أن مارفل لديها إصرار في أن تسير في خطتها تباعا أن يحتوي عالمها الإنتاجي في
الدراما والسينما على طيف من الشخصيات التي تمثل
"مثليين\آسيويين\مسلمين\سود"، وقد جاء الدور تلك المرة على مغازلة واضحة للإسرائيليين في العالم. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;فأبطال عالم مارفل السينمائي كان بينهم الكثير من
الشخصيات اليهودية بالفعل بحسب القصص المصورة، ولكن لا تظهر هويتها الدينية في
الأفلام، ولكن في هذه المرة هناك يهودية إسرائيلية عميلة أيضا للموساد
الإسرائيلي، تُعامل كبطلة خارقة. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ولكن من هي صبرا؟&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;الجيل
الأول أم صبرا وشاتيلا&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
في
القصص المصورة، "صبرا"، والمعروفة أيضا باسم روث بات سيراف، هي عميلة
خارفة لوكالة التجسس التابعة للموساد الإسرائيلي، والذي تتصادم وتتقاطع مسيرتها مع
أبطال خارقين آخرين مثل "هالك-رجال إكس" وتشمل قواها القوة الخارقة
والمراوغة والقدرة على تحمل المشاق والظروف الصعبة، وترتدي زيا يحمل في وسطه علم
إسرائيل ونجمة داوود.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وصبرا
هو اسم يرمز لجيل الصبرا، وهو المصطلح المعروف لثمرة الصبار، ورمزية ذلك الاسم
التاريخية أنها تعبر عن "جيل اليهود الذي وُلد في إسرائيل" وليس جيل المهاجرين،
وابتكرت شخصية صبرا للمرة الأولى عن طريق بيل مانتلو وسال بوسسيما في عام 1980م.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وهي
ابنة الكيبوتس الذي تستخدمه الحكومة للإسرائيلية لتدريب أبطالها الخارقين ليكونوا
عملاء للموساد. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
بالإضافة
لكون الشخصية إسرائيلية وعميلة للموساد، ما أثار استفزاز الفلسطينيين عبر وسائل
التواصل الإجتماعي هو الربط بين اسم الشخصية واسم مذبحة "صبرا وشاتيلا"
1982م والتي قام بها الجيش الإسرائيلي بمعاونة الكتائب اللبنانية في بيروت في خضم
الغزو الإسرائيلي للبنان. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وذهب الشك إلى هذا الأمر بسبب توقيت الشركة في الإعلان
عن الشخصية ومشاركتها في الفيلم قبل الأسبوع واحد فقط من الذكرى الأربعين للمذبحة. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;
من
الكوميك إلى السينما.. ما الذي سيتغير؟&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وحين
ظهرت صبرا للمرة الأولى في عالم مارفل، ظهرت في عدد الكوميك الخاص بهالك الخارق
عام&amp;nbsp; 1981م، وقد ظهرت في خضم أحداث لا
يمكننا أن نتصور أنها ستظهر عليها في الفيلم السينمائي، فهناك الكثير مما تغير على
مدار أربعين عاما، والتي أصبحت من المحرمات في السينما الهوليودية المعاصرة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في
ذلك العدد، وجد هالك نفسه عن طريق الخطأ في تل أبيب، ليصادق صبيا عربيا سُيقتل
في هجوم من "إرهابيين" عرب معروفين. وتحدث الصبي مع هالك عن ماهية
الصراع في فلسطين والمطامع اليهودية في الأرض الموعودة. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وحين تلتقي صبرا بهالك
للمرة الأولى فأنها تفترض فيه تعاونه مع "الإرهابيين" وتقوم بمهاجمته، ولكنه يوضح
لها أن الصبي كان صديقه، ويقول لها: "مات الصبي لأن شعبه وشعبك كلاكما يريدون
امتلاك أرض! مات الصبي لأنكم لا تشاركونه الأرض! لقد جئت أبحث عن السلام، ولكن لا
يبدو أن هناك سلاما في تلك الأرض". لتجثو صبرا إلى جانب جثة الصبي المسجاة
على الأرض، وتتأثر بوضوح. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لا
يمكن افتراض ما هي الصورة التي ستقُدم لصبرا في السينما، ولكن لا يبدو أنها ستحظى
بدور بطولة كبير كما يتوقع خبراء ومتابعين لخطط ومشاريع مارفل السينمائي، ولكن
بالتأكيد أن حوارات من ذلك النوع لا يمكن توقع أن تدور، لأنها تنتقد سياسة الحكومة
الإسرائيلية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;أهلا
بمارفل في ساحة الصراع&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
باعتبارها
شركة عالمية، تحاول مخاطبة جميع الأطياف في العالم، فإن مارفل لطالما حرصت على
تجنب القضايا السياسية الخلافية الشائكة، واتجهت في عوالمها السينمائية إلى عرض
أبطالها الذين يحاربون كائنات غير أرضية، أو الذين يكونون جزءا من أحداث الصراع
في التاريخ الأمريكي في الحرب العالمية الثانية أو الحرب الباردة. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويعد
قرار مارفل إدخال صبرا إلى عالمها السينمائي، قرارا مربكا يورط الشركة في قضية سياسية
معقدة دون أي غرض واضح حتى تلك اللحظة، وخاصة باختيار شخصية مثل صبرا، والتي لديها
تحيزات واضحة تشوه القضية لصالح المواقف العنصرية والتعسفية للسياسة الإسرائيلية
تجاه الفلسطينيين. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;فعلاقات صبرا بالحكومة الإسرائيلية في القصص المصورة تجيز بشكل
واضح وتبرر أفعال جيش الاحتلال الإسرائيلي تجاه السلوكيات القائمة ضد العرب.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/vdaYPPQnQsI" title="CAPTAIN AMERICA 4: NEW WORLD ORDER - Teaser Trailer (2024) Marvel Studios &amp;amp; Disney+ (HD)" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" width="380" height="320" frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 09:08:15 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1461712/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%87%D9%88%D8%B4%D9%86%D9%83-%D9%83%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D9%8A</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1461712/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%87%D9%88%D8%B4%D9%86%D9%83-%D9%83%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D9%8A</link>
      <title>صدر حديثا: رواية "الأمير احتجاب" للإيراني هوشنك كلشيري</title>
      <description>&lt;p&gt;صدر حديثا عن منشورات "تكوين" في الكويت، و"دار الرافدين" في بيروت، رواية قصيرة للروائي الإيراني هوشنك كلشيري، بعنوان "الأمير احتجاب"، بترجمة أصغر علي كرمي.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وجاء في كلمة الناشر: "يعتبر كثير من النقاد الإيرانيين أن رواية (الأمير احتجاب) القصيرة، هي نقطة انطلاق الرواية الإيرانية الحديثة، ويعدون كاتبها هوشنك كلشيري أحد أكثر كتاب القصة الفارسية المعاصرة تأثيرا على الأجيال اللاحقة". &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وأضافت: "لم يكن تأثير كلشيري مقتصرا على أعماله الأدبية فقط، بل إن اسمه ارتبط بالحركة الفكرية والثقافية في إيران".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1438865" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;صدر حديثا.. "الثقافة في زمن الجائحة".. ماذا حل بها؟&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
وتابعت متحدثة عن المؤلف: "بدأ حياته كمعلم في القرى، وعمل في الصحافة، رأس تحرير مجلة كارنامه، وأنجز روايته القصيرة التي بين أيدينا في نهاية الستينيات، حين كان عمره لا يتجاوز الثامنة والعشرين، ويحكي فيها عن فترة انتقال السلطة من سلالة قاجار إلى سلالة بهلوي، حيث الأرستقراطية على وشك الدمار، والحداثة في التقاليد والمفاهيم تطل برأسها". &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وأوردت أنه "عبر اشتغاله بتقنيات تيار الوعي، عرض شخوص روايته وحكاياهم مقارباً لمفاهيم الحرية والطغيان والعبودية، والنظر إلى المرأة بين عصرين، في كتابة لم يسبقه إليها أحد في الرواية الإيرانية، معتمداً تقنيات حديثة، ورؤية شديدة العمق للإنسان وصراعاته الداخلية".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1450294" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;صدر حديثا: "النص الأدبي ولعبة المرايا".. التأويل وضوابطه&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
وترجمت الرواية إلى الإنجليزية والفرنسية وعدد من اللغات الأخرى، وكتبت حولها عديد من الكتب والدراسات والرسائل الأكاديمية، كما أنها حولت إلى فيلم يحمل اسمها أخرجه (بهمن فرمان آرا). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وبعد وفاته، أنشئت مؤسسة أدبية، وجائزة تحمل اسمه، تمنح لكتاب مختارين، وهي جائزة لها قيمة أدبية عالية، ومكانة خاصة في الأدب الإيراني المعاصر.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/UP/00000000000000000000000000000000000000000000000000000000/02.2017/%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%88%D8%BA%D8%A7%D9%86%20%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A9/IMG_1942.JPG" style="width: 600px;" /&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 10:14:58 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1461145/%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1461145/%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86</link>
      <title>رحيل الشاعر اللبناني محمد علي شمس الدين</title>
      <description>&lt;p&gt;رحل فجر اليوم الأحد 11 أيلول/ سبتمبر
2022، الشاعر اللبناني محمد علي شمس الدين عن 80 عامًا بعد انتكاسة صحية لازم
خلالها المستشفى لأيام.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وكانت ابنته الشاعرة رباب قد نعته في
صفحتها على "فيسبوك" قائلة:&amp;nbsp;"بمزيد من الرضا والتسليم بقضاء
الله وقدره ننعى إليكم وفاة شاعر وأديب لبنان وجبل عامل فقيدنا المقاوم الدكتور
محمد علي شمس الدين (...) وسيوارى الثرى في جبانة بلدة
عربصاليم".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ورثته بقصيدة:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
لم تعلمني كيف تكفن القصيدة&lt;br /&gt;
وقد غسلناها بدمع المحاجر&lt;br /&gt;
ولم تعلمني كيف يدفن الشعر&lt;br /&gt;
ولم تخبرني أن للشعر مقابر&lt;br /&gt;
حفرت كل تراب بيروت يا أبي&lt;br /&gt;
فما وسعتك بيروت يا أيها الشاعر&lt;br /&gt;
فأين أواري جسدك المقدس&lt;br /&gt;
وكيف ترثيك في الموت المنابر&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يعدّ محمد علي شمس الدين من طليعة
شعراء الحداثة في العالم العربي، متأثر في شعره بالتراث والأدب الإسلامي، حاز في
العام 2011 جائزة العويس الشعرية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كتب عنه المستشرق الإسباني بدرو
مونتابيس بعد ترجمة قصيدته "البحث عن غرناطة" إلى الإسبانية: "في هذا
الشاعر شيء من المجازفة مكثف وصعب؛ لا سيما أنه عرضة لكل الإشراك. شيء ما يبعث على
المجرد المطلق، المتحد الجوهر، اللاصق بالشعر في أثر شمس الدين، وقلة هم الشعراء
الذين ينتصرون على مغامرة التخيل، ويتجاوزون إطار ما هو عام وعادي، وهؤلاء يعرفون
أن مغامرتهم مجازفة كبرى، ولكنهم يتقدمون في طريقها".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ترك الراحل شمس الدين مجموعة دواوين
شعرية، منها: "قصائد مهرّبة إلى حبيبتي آسيا"، "رياح حجرية"،
"الغيوم التي في الضواحي"، "شيرازيات"، "كتاب الطواف"،
"حلقات العزلة"، "طيور إلى الشمس المرّة"، "أما آن للرقص
أن ينتهي"، "غيم لأحلام الملك المخلوع"، "أناديك يا ملكي
وحبيبي"، "الشوكة البنفسجية"، "أميرال الطيور"،
"يحرث في آبار"، "منازل النرد"، "ممالك عالية"،
"اليأس من الوردة" و"النازلون على الريح".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ولد محمد علي شمس الدين في العام 1942
في قرية بيت ياحون في قضاء بنت جبيل بجنوب لبنان، وقد نشأ في بلدة عربصاليم قرب
النبطية وفيها كبر. حاز شهادة دكتوراه دولة في التاريخ من الجامعة اللبنانية، كما
أنه حمل إجازة في الحقوق.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2022 12:13:12 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1460485/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1460485/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8</link>
      <title>جدل بالأردن بعد استبعاد الكاتب الزعبي من ندوة بمعرض الكتاب</title>
      <description>&lt;p&gt;أثار قرار وزيرة الثقافة الأردنية هيفاء النجار، استبعاد الكاتب الصحفي الساخر أحمد حسن الزعبي، من ندوة "الأدب الساخر" التي أُعلن عنها في وقت سابق على هامش معرض الكتاب، جدلا واسعا.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وانطلقت الدورة الحادية والعشرين لمعرض عمّان الدولي للكتاب صباح الخميس الماضي على أن تستمر حتى العاشر من أيلول/ سبتمبر الجاري.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ونشرت وسائل إعلام عربية ومحلية نسخة من البرنامج الثقافي للمعرض قبل أسبوع من انطلاقه، بعد أن أقرتها لجنة ثقافية يمثّل أعضاؤها “اتحاد الناشرين الأردنيين”؛ الجهة المنظمة، إلى جانب ممثلي بعض الجهات الداعمة وفي مقدمتها وزارة الثقافة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وكشف الناشر وعضو اللجنة الثقافية أكرم سلام، في تصريح لـ"العربي الجديد" أن وزيرة الثقافة هيفاء النجار طلبت قبل ساعات قليلة من الافتتاح، من الهيئة الإدارية للاتحاد شطب مشاركة الكاتب أحمد حسن الزعبي، في ندوة ينظّمها المعرض في التاسع من الشهر الجاري بعنوان "أثر الأدب الساخر في توعية المجتمع"، مرجعا ذلك إلى أسباب تتعلّق بمواقف الكاتب السياسية المعارضة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وقالت "العربي الجديد" إن الزعبي لم يعلم بقرار استبعاده من الندوة إلا لحظة الاتصال به من قبل الموقع من أجل الاستفسار بشأن قرار إزالة اسمه من البرنامج، مؤكدا أن المنظمين لم يتصلوا به من أجل ذلك.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وعلى خلفية ذلك، انسحب عدد من المشاركين في الندوة، حيث قال الكاتب عبدالمجيد المجالي، إنه لن يشارك في الندوة، مضيفا أن عدم وجود اسم أحمد حسن الزعبي في البوستر الجديد كان أحد الأسباب التي دفعته للاعتذار عن المشاركة في الندوة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وأضاف المجالي في تصريح لموقع "سواليف" المحلي: "أستغرب إلى أين وصلنا من انحطاط على مستوى الثقافة والحريات، بحيث صار في الدولة الأردنية صوت واحد لا يريدون سماع غيره، إنه صوت التطبيل والتزمير"، وأضاف: "أصلاً الأدب الساخر كله لم يعد له داعٍ طالما أن وزيرة الثقافة ستقدم بنفسها قراءة قصصية للأطفال، فهذه السخرية بحد ذاتها، وأظن أن القصص التي ستقرأها ستعلم الأطفال ثقافة الاختلاف واحترام الرأي الآخر".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
بدوره، أعلن الكاتب كامل النصيرات، عبر "فيسبوك" أنه يعتذر عن المشاركة في الندوة بسبب التدخل المباشر من وزيرة الثقافة وشطبها اسم الكاتب أحمد حسن الزعبي من قائمة المشاركين.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وفي تعليق، قال أمين عام وزارة الثقافة بالوكالة الدكتور أحمد راشد، في تصريح لموقع محلي: "حاولت اللجنة التنظيمية التواصل مع الكاتب أحمد حسن الزعبي عدة مرات لإبلاغه بالمشاركة ومعرفة رده، ولكنه للأسف لم يجب على الهاتف، وهذا الأمر كان سببا لرفع اسمه وطرح اسم آخر، ولا يوجد أية قصة أخرى أو سبب آخر".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في المقابل، أكد الزعبي عبر حسابه الرسمي على "فيسبوك" أنه تم استبعاده بالفعل من الندوة بناء على أمر وزيرة الثقافة هيفاء النجار.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe src="https://www.facebook.com/plugins/post.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fahmedhassanzoubi%2Fposts%2Fpfbid0DygpHcztUssrnSLXw6TLRiEhjuYE4NeHCLixMT5Yq3Fjch3P1L3Wpf16ALgaNegql&amp;amp;show_text=true&amp;amp;width=500" style="border:none;overflow:hidden;" scrolling="no" allowfullscreen="true" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; picture-in-picture; web-share" width="500" height="474" frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2022 06:43:10 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1460147/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1460147/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF</link>
      <title>أبو عاقلة حكاية من "حكايا الروح".. في معرض "دراما بلا حدود"</title>
      <description>تقفز
إلى ذهني المقولة الشهيرة لبابلو بيكاسو وأنا أقف أمام لوحة تشكيلية تنقلنا إلى عالم
الصحفية المناضلة شيرين أبو عاقلة والتي اغتيلت بـ 11 من شهر أيار/ مايو 2022. جاء
في هذه المقولة التالي: "بعض الرسامين يحولون الشمس إلى بقعة صفراء. والبعض الآخر
يحولون البقعة الصفراء إلى شمس". &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
فرغم
البقع الصفراء التي تطبع الوجود البشري فإنّ بعض الفنانين يحولونها إلى منافذ لمزيد
النضال من أجل الحرّية. فالاغتيال ينهي حياة جسد ولكن الروح تظل قصة تشبث بالقضية مبثوثة
داخل كل فرد آمن بالمعركة الفكريّة والثقافية من أجلها. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
هذه
الفكرة الرئيسية التي يدور حولها المعرض السنوي لمعهد "دراما بلا حدود" الذي
انتظم في ألمانيا طيلة الشهر الماضي.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
"معاً
من أجل مستقبل أفضل للإنسانية" كان شعار المعرض الذي حمل اسم شهيدة الكلمة الحرة،
الإعلامية الفلسطينية شيرين أبو عاقلة بهدف إحياء قضيتها العادلة، عالميًا. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وتمّ
ذلك بحضور شخصيات ثقافية ودينية وسياسية مؤثرة بالمجتمع البافاري الألماني. وبحضور فرع
فلسطين المحتلة لمعهد "دراما بلا حدود" الدولي، والذي قدم المطرزات المختلفة،
وهي من إنتاج المبدعات الفلسطينيات، دفاعًا عن التراث الفلسطيني وعراقته. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
شكّلت
المعروضات حكايا واقعية تحمل رمزية نضالية وتؤرخ لتجارب إنسانية تدافع عن الحرية والانعتاق
والكرامة الإنسانية من خلال 52 لوحة للرسامة السورية المقيمة بألمانيا دلال مقاري والتي
تم تكريمها من طرف الدكتورة سيما تسالي شتول العضو الاستشاري في مجلس المدينة واصفة
إيّاها بالمبدعة الحرّة. علما بأن دلال مقاري بصفتها المشرفة أيضا على معهد الدراما،
فهي ناشطة إنسانيا ومؤسسة لخلايا ومجموعات تقيم أنشطة فنية وثقافية في أكثر من دولة
عربية وأوروبية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي
تصريح لـ"عربي21"، أكدت الدكتورة دلال مقاري: "كان لزاما أن تكون الدورة
الحالية التي تتزامن مع الاحتفال بالذكرى التاسعة عشر لتأسيس المعهد، وكان لزاما أن
تكون مهداة لروح شهيدة الكلمة الحرة شيرين أبو عاقلة".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأوضحت
قائلة: "إلزاما لأنّه لا وجود لخيار آخر غير التعبير فنيا وثقافيا عن تضامننا
مع القضية الفلسطينية، ولم يكن ذلك ليتمّ دون التذكير بمسيرة الصحفية التي لم تتردد
للحظة في إيصال أصوات الأبرياء والدفاع عنهم وكانت دائما حاضرة بفكرها وقلمها. وكانت
حربية في شخصيتها تدافع بكل أمل وتشبث عن قضيتها وقضيتنا جميعا."&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقالت
دلال مقاري: "إنّنا كمؤسّسة هدفها الأساسي الدفاع النوعي عن حقوق الإنسان من خلال
الفنون لن نتراجع عن دعمنا لهذه القضية الإنسانية".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وحول
دور الفنون والثقافة في الدفاع عن القضية، قالت مقاري: "إنّ الفنون والثقافة وكلّ
مساحة إبداعية حرة وجدت لتحاكي الإنسان في عمقه وفي أهدافه الإنسانيّة، وأيّ نشاط فني
أو ثقافي بالضرورة ستكون له نتائج إيجابية على الفرد وعلى البيئة التي ينتمي لها سواء
على المدى القريب أو البعيد. فالثقافة هي النشاط الإنساني الخالص الذي يخلصنا من وحشيّة
ما نراه وما نعيشه في يومياتنا ويدفعنا إلى التفكير في مقترحات رمزيّة جديدة لحياة
نوعية ومغايرة عما يدور حولنا من قتل وانتهاك للحقوق".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وحول
مدى تضامن الفنان والمثقف العربي مع القضية الفلسطينية، لم تتردد مديرة معهد "دراما
بلا حدود" في التأكيد على وجود مبادرات مشرفة جدا لبعض الفنانين والمثقفين سواء
من خلال ما يقدمونه من إنتاجات أو من خلال مواقف في المقابلات الإعلامية والتي من شأنها
أن يكون لها الأثر الإيجابي على أي فلسطيني حين يستشعر الدعم المتواصل من مختلف الجنسيات
وعلى كلّ شبر من الأرض.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وانتهت
مقاري إلى التأكيد أن "معاً من أجل مستقبل أفضل للإنسانية" هو شعار المعرض
الذي أهدي لروح شهيدة الكلمة الحرة وشهيدة الإعلام والقضية الفلسطينيّة شيرين أبو عاقلة،
ليدفع بالجمهور إلى النظر جديًا، باتجاه المسؤوليات الاجتماعية والإنسانية، والسعي
باتجاه العمل المشترك من أجل تحقيق المستقبل الأفضل.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ولم
يقتصر المعرض على اللوحات والمعروضات وإنّما تم تدعيم ذلك بأنشطة ثقافية وفنية متنوعة.
فقدّمت قراءات شعرية بالعربية والألمانية بقراءات مشتركة بين الشاعرة مقاري والدكتور
ولفغانغ شميدت. بالإضافة إلى مقطوعات موسيقية تفجّرت تملأ الروح بالحياة كقطع من سماء.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
جدير
بالذكر أنّ معهد "الدراما بلا حدود" مبادرة عالمية لتأسيس قيم إنسانية عبر
الفنون بمشاركة مجموعة من الأكاديميين العرب والأوروبيين، الذين يجتمعون حول هدف البناء
والنهضة البشرية، عبر فنون الدراما، لما فيها من أثر على روح الفرد في تحفيزه ودفعه
إلى التغيير. ويوجد فروع للمعهد في كلّ الدول العربيّة وبعضها أيضا في الدول الأوروبية.
وتقوم أنشطته على استخدام الفنون لتغيير سلوك الإنسان وتنمية ثقافته ومهاراته وكذلك
تدريبه وتنمية مهاراته التواصليّة الاجتماعية والاشتغال على القضايا العادلة وحقوق
الإنسان.</description>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 13:09:56 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1459195/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1459195/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86</link>
      <title>انطلاق معرض عمّان للكتاب بعنوان "القدس عاصمة فلسطين"</title>
      <description>&lt;p&gt;تنطلق اليوم الخميس، في العاصمة الأردنية، فعاليات معرض عمّان الدولي للكتاب، في دورته الـ"21"، تحت عنوان "القدس عاصمة فلسطين".&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وينظم المعرض سنويا اتحاد الناشرين الأردنيين بالتعاون مع وزارة الثقافة، وأمانة عمان الكبرى، ويفتح أبوابه للجمهور من الساعة العاشرة صباحا حتى الساعة العاشرة ليلا. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ويوم الجمعة يفتح أبوابه من الساعة الرابعة مساء حتى الحادية عشرة ليلا، وذلك في المركز الأردني للمعارض الدولية.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1379043" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;"عرار".. الشخصية الثقافية لمعرض عمان الدولي للكتاب 2021&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
وتحل دولة الكويت الشقيقة، ضيف شرف على معرض عمان للكتاب، "بمشاركة وفد رسمي رفيع المستوى، وحضور عدد من الأدباء والروائيين والباحثين الكويتيين، وبرنامج ثقافي مميز ومتنوع ما بين الندوات، وأمسيات فنية وموسيقية، ومعرض صور"، ما أكده المنظمون.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe src="https://www.facebook.com/plugins/post.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2FAmman.BookFair%2Fposts%2Fpfbid026JS4D1HfXn2gMkK3BMfM9nTVDVP2NHAtWUG82QVkvZDSnXdwYY5RHihe8LgBp1sal&amp;amp;show_text=true&amp;amp;width=500" style="border:none;overflow:hidden;" scrolling="no" allowfullscreen="true" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; picture-in-picture; web-share" width="500" height="492" frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وقال رئيس اتحاد الناشرين الأردنيين، جبر أبو فارس، في تصريح صحفي، إن المعرض هذا العام يشارك فيه 400 دار نشر محلية وعربية ودولية من 22 دولة. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وأضاف أن برنامج المعرض لهذه السنة يشمل ندوات ثقافية، وأمسيات شعرية وقصصية، ونشاطات ترفيهية، وقراءات قصصية للأطفال واليافعين، صباحية ومسائية على مدار أيام المعرض، وبمشاركة مبدعين أردنيين وعرب.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأشار أبو فارس إلى أنه قد تم اختيار الكاتب والأديب الدكتور وليد سيف، شخصية ثقافية للمعرض، تقديرا لدوره وإسهاماته بنشر الدراما التلفزيونية الهادفة، وخصوصا الدراما التاريخية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويتضمن البرنامج الثقافي لمعرض عمّان للكتاب، ندوة خاصة عن الدكتور سيف، تلقي الضوء على هذه التجربة الغنية، والرائدة لهذا المفكر، التي بدأت منذ سبعينيات القرن الماضي في مجالات الدراما التلفزيونية والشعر والترجمة والمسرح والبحث العلمي، بمشاركة عدد من النقاد والأدباء والأكاديميين.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2022 09:08:28 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1458448/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1458448/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A</link>
      <title>صدر حديثا.. "شرفات فلسفية" إطلالة على التنوع الفلسفي</title>
      <description>&lt;p&gt;صدر حديثا عن دار "خطوط وظلال" في العاصمة الأردنية عمّان، كتاب بعنوان "شرفات فلسفية: نصوص في التنوّع والاختلاف الفلسفيين"، بترجمة الدكتور حميد لشهب.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
جاء في كلمة الناشر: "يضم كتاب "شرفات فلسفية" ترجمة مجموعة من النصوص لفلاسفة جرمانيين في الغالب، ينتمون لتيارات وأزمنة فلسفية مختلفة ومتنوعة، على الرغم من أن الأغلبية منهم معاصرون، ومن الضروري فهم كلمة "شرفات" هنا في معناها الحرفي، لأنها بالفعل إطلالة من شرفة الفكر على أعمال الفلاسفة والمفكرين الذين ترجمنا نصوصا لهم هنا".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1450294" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;صدر حديثا: "النص الأدبي ولعبة المرايا".. التأويل وضوابطه&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;br /&gt;
من هذه النصوص أيضا ما قدم مباشرة لجمهور مغربي مباشرة في إطار محاضرات لأصحابها في مؤسسات جامعية مختلفة، وبهذا تكتسب قيمة إضافية، لأنها سمحت بمناقشة هؤلاء الفلاسفة لأفكارهم مع الباحثين والطلبة المغاربة، في سيرورة حوارية الند للند، مباشرة وشخصية. اشتغل المحاضرون على نصوصهم بعد المحاضرات، ونقحوها على ضوء مناقشاتهم هذه".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/UP/0000011111%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA/1NewFolder/NewFolder/%D8%B4%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA%20%D9%81%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%A9.jpeg" style="width: 450px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;</description>
      <pubDate>Sun, 28 Aug 2022 14:21:48 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1458427/%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1458427/%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9</link>
      <title>من إصدارات بيت الرواية "قضايا البشرة السوداء في الرواية"</title>
      <description>&lt;p&gt;أصدر بيت الرواية لمدينة الثقافة
الشاذلي القليبي كتاب "قضايا البشرة السوداء في الرواية" وذلك ضمن سلسلة
منشورات انطلق في تكريسها.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كتاب "قضايا البشرة السوداء في
الرواية" جاء في 310 صفحات مع ألبوم صور هو ملخص مطول لملتقى تونس الثاني
للرواية العربية الذي انتظم بمدينة الثقافة التونسية الشاذلي القليبي وحضره عديد
من الروائيين والنقاد التونسيين والعرب، وطرح ثلاثة محاور أساسية وهي:
"العبودية في الرواية"، "العنصرية في الرواية" و"البشرة
السوداء مقاربات التحرر"، صمّم غلافه توفيق عمران من وحي برق الليل للبشير
خريف.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وجاء في مقدمة الكتاب: "الأسود
ليس إنسانا، الأسود إنسان أسود"، هكذا عرّف فرانز فانون في كتابه "جلد
أسود، أقنعة بيضاء" الإنسان الّذي جعله سواد بشرته منذورا لمواجهة قوى القمع
والاستغلال ومقاومتها.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقد ظلّت تلك القوى تعمل بأسماء
مختلفة (كالعبوديّة والعنصريّة...) على نفي كينونة ذاك الإنسان بأبشع السّبل، لعلّ
أفظعها على الإطلاق هذا الصّمت التّاريخيّ الطّويل الّذي حرم أصحاب البشرة السّوداء
من امتلاك حقّ الكلام، حتّى يكون لهم صوت يسمع، وحضور في هذا العالم، وهو حقّ لم
يُكتسب إلاّ في الأزمنة الحديثة لمّا تغيّر اقتصاد العبارة، فتكلّم من لا صوت لهم،
كالمرأة، والإنسان المستعمَر والبروليتاري، وخاصّة الإنسان الأسود، الذي ما إن
استعاد هبة الكلام حتّى بدأ يعي بأنّ التّاريخ الّذي كتبه الظّافرون عامر
بـ"نجوم سوداء" في الفلسفة والسّياسة والفنّ وقيادة الجيوش واستكشاف
العالم، ومليء بأسماء مشاهير من قامة ألكسندر بوشكين ومارتن لوثر كينغ ونيلسن
مانديلا وإيمي سيزار وسيدار سنغور.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
هؤلاء وغيرهم كتبوا بكلّ فنون القول
الممكنة لمقاومة القمع والعنف والكراهية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ورغم قيمة ما كتبوا وعمقه الفكري
والإنساني، تظلّ الرّواية الفنّ الّذي اتّخذه "الإنسان الأسود" ليكتب
ملحمته بنفسه، لمقاومة النّسيان ومحاكمة الجرائم الّتي لا تغتفر، وصناعة تاريخ من
لا مجد لهم، فمن آلكس هكسلي صاحب رواية "جذور" إلى وولي سوينكا الحائز
على جائزة نوبل، أُلّفت روايات كثيرة خاض فيها أصحاب البشرة السّوداء تجارب شديدة
التّنوّع كان فيها للرّوائيّين العرب نصيب يدعو إلى التّأمّل في نتاجهم الرّوائي
وتتبّعه في منحيين على الأقلّ: منحى اتّخذ من "الإنسان الأسود" موضوعا
للكتابة، ومنحى كانت فيه أقلام البشرة السّوداء ذاتا مبدعة".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;أما الكتاب المشاركون فهم:&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
الرّوائيّ شكري المبخوت، الرّوائيّة
الأردنيّة سميحة خريس، الرّوائيّ السّوريّ نبيل سليمان، الرّوائيّ السّودانيّ
حمّور زيادة، الرّوائيّ التّونسيّ إبراهيم درغوثي، الرّوائيّ السّودانيّ منصور
الصّويم، الشّاعر التّونسيّ جمال الجلاصي، الرّوائيّ الإريتريّ حجّي جابر،
الرّوائيّ السّودانيّ طارق الطّيّب، الرّوائيّة التّونسيّة آمنة الرّميلي،
الرّوائيّ المغربيّ إبراهيم الحجري، الرّوائيّة التّونسية سنية الشّامخي،
الرّوائيّ المصريّ حجّاج أدّول، الرّوائيّ التّونسيّ صلاح الدّين بوجاه، الرّوائيّ
العراقيّ علي بدر، الرّوائيّة التّونسيّة مسعودة بوبكر، الرّوائيّ اليمنيّ علي
المقّري، الناقدة السّوريّة أسماء معيكل، الناقد التّونسيّ نور الدين الخبثاني،
الرّوائيّ الجزائريّ الصّدّيق حاج أحمد الزّيواني، الرّوائيّ التّونسيّ محمد عيسى
المؤدّب، النّاقد العراقي عبد الله إبراهيم، الباحثة التّونسيّة هاجر بن إدريس،
الرّوائيّ المغربي مصطفى لغتيري. ضيف الشرف: الروائي اللبناني إلياس خوري.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
شكري المبخوت، رأى أن المدونة
الروائية التي اهتمت بقضايا أصحاب البشرة السوداء قامت على توجهين أساسيين، اهتم
الأول باستعادة قهر السود والهيمنة عليهم في سياق المجتمعات العربية القديمة التي
يقوم اقتصادها على ركائز من بينها تجارة الرق، مثل روايات الليبية نجوى بن شتوان
"زرايب العبيد" والبحريني خالد البسام "ثمن الملح" والأردنية
سميحة خريس "بابنوس"، بينما ركز التوجه الثاني على التناول السردي لصراع
الإنسان الأسود المثقل بتاريخ من الإذلال والخوف والأفكار المسبقة ومركبات النقص
والخضوع.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تكاثر النصوص التي اهتمت بقضايا أصحاب
البشرة السوداء هذه السنوات، لا علاقة لها بدخول كتّاب من أصحاب البشرة السوداء
وخــاصة السودانيين بل له علاقة بالوعي الجديد الذي نشأ مع فكر مناهضة العنصرية من
ناحية، ودور الرواية في منح صوت لمن لا صوت لهم وإبراز التعددية في المجتمع
والتاريخ العربيين من ناحية أخرى.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
الروائية المصرية سلوى بكر التي تطرقت
إلى كيفية تناولها لقضية البشرة السوداء من خلال روايتها "كوكو سودان
كاباشي" حيث روت قصة كتيبة عسكرية مصرية جلّ جنودها من السودان ومن النيل
التحتاني ومن العبيد الذين تم جلبهم من أسواق الخرطوم، كانت قد شاركت في الحرب
الأهلية في المكسيك (1863 - 1867) بطلب من الحكومة الفرنسية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أمّا الروائي إبراهيم الدرغوثي كانت
مساهمته بنص بعنوان "أشكال حضور السودان في أعمالي الروائيّة"، وشرح
فيها دلالات حضور الشخصيات السوداء في رواية "الدراويش يعودون الى
المنفى" من ذلك حضور الدرويش الأسود ودسائس هودج نمرة، مسعود الشوشان الذي
تغنى به سارد الرواية وعبدو صاحب الفرنسي فرنسوا مارتال وعشيقه. وتحضر الزنجية
"للا فاطمة" في رواية" أسرار صاحب الستر".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; وفي رواية
"وراء السراب قليلا " يحضر تحرير العبيد بفرمان ملكي فتاهوا في الصحراء
لا يدرون ماذا يفعلون بحريتهم".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
الروائي السوداني منصور الصُويّم لم
يجد مدخلا مناسبا لمقاربة الرق والعبودية في الرواية السودانية، أفضل من تناول
إشكالية لون البشرة في الثقافة السودانية والمفارقة أن "السوداني" يأخذ
مسماه التجنيسي هذا "سود – اني" من صبغة اللون الأسود، التي يفترض أنها
إشارة إلى لون بشرته، إلا أنه لا يعترف بتاتا بهذا اللون.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ومهما يكن فإن الشكل الذي يعبر من
خلاله العرب سودا وبيضا، عن هذا التاريخ هو شكل ثقافي غربي كما يؤكد الروائي شكري
المبخوت، فمهما قربنا بين السرد الروائي والموروث الشكلي السردي والعربي أو الشفوي
الإفريقي فإن الرواية تظل جنسا غربيا ساد كونيا مع سيادة الثقافة الغربية.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ويضيف
المبخوت، أن العرب طالما أنكروا أنهم عنصريون، وهنا يمكن للرواية أن تلعب دورا
مهما- باعتبارها جنسا أدبيا شعبيا- في تغيير العقليات، مثلما غيرتها بعض الروايات
مثل "كوخ العم توم" التي مهدت لإلغاء العبيد سنة 1857. ومن المفارقات أن
تونس ألغت العبودية قبل أمريكا سنة 1846.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Sun, 28 Aug 2022 12:37:48 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1457122/%D8%A8%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%A4%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%A4%D9%85%D9%86</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1457122/%D8%A8%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%A4%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%A4%D9%85%D9%86</link>
      <title>بماذا يؤمن من لا يؤمن؟</title>
      <description>صدر
العام الماضي، عن منشورات المتوسط/ميلانو كتاب بعنوان "بماذا يؤمن من لا يؤمن"،
وهو عبارة عن محادثات بين أومبرتو إِكو، وهو فيلسوف وروائي وناقد أدبي إيطالي، وبين
كارلو ماريا مارتيني، وهو يسوعي إيطالي وكاردينال بِالكنيسة الكاثوليكية. هذه الرسائل
نُشرت لأول مرّة عام 1996 في مجلة "liberal" الإيطالية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تناولت
الرسائل بينهما، عدة موضوعات أهمّها تقريب النقاش بين ما هو علماني وما هو ديني، ما
يدور في فلك الاثنين من قيم وأخلاقيات وأطروحات متنوعة، كالحرية والتاريخ والماورائيات،
كذلك سؤال إلى أي مرجع تنتمي الأخلاق. اتسمّ الحوار بينهُما باللا استقطاب المُتعارف
عليه دائما، بين ما هو ديني وما هو علماني، إذ أخذ النقاش بينهُما تفكيرا عميقا، واحتراما
مُتبادلا، وطرح أسئلة وإجابات قوية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كانت
أولى الموضوعات المطروحة من قِبل إِكو، عن سؤال نهاية التاريخ، افتراضا أن هذا التاريخ
مُتمثلا في هذه الحياة الدُنيا، يطرح إِكو أن العلمانية بما أنّها ترفض أو تُشكك فيما
بعد الدنيا، فهي ترفض فكرة انتهاء هذا التاريخ، أي بداية الموت، أو فكرتَه من الأساس،
بما أنّه يمثل نهاية السعادة التي يُحققها الإنسان في الدنيا.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
حول
ذلك يناقشه مارتيني في رسالته التي عنونها بـ "إن الرجاء يصنع من النهاية غَرضا"،
ويصف التاريخ بالرحلة، التي تسير في اتجاه غاية تتجاوز هذا التاريخ. إذ عند مارتيني،
التاريخ له معنى، واتجاه ومسار، وليس تراكم أحداث عبثية، وهذا المعنى ليس كامنا في
التاريخ، ولكنه يمتد إلى ما وراءه، ومن ثم هو ليس موضوعا للتفكير، ولكنه غرضًا للرجاء.
كذلك يرى أن الحاضر يجب أن يكون له معنى، المعنى متمثلا في قيمة نهائية مُعترف بها
ومُقدّرة. وبسبب هذا أيضا، ينظر الإنسان إلى أخطاء الماضي، ويتعلم منها، ساعيا إلى
نفيها، حتى لا تكون عقبة أمامه في الحصول على القيمة النهائية، الماورائية بعد انتهاء
هذه الدنيا.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يحاول
إِكو في رسالة اُخرى، طرح نقاش طويل ومُعمّق حول سؤال، متى تبدأ الحياة الإنسانية؟
يحاول إِكو طرح قضية الإجهاض، إشكالياتها الأخلاقية، وهل هي بذلك تُنهي حياة إنسان،
كان من المُفترض أن يأتي إلى الحياة. فَيتساءل حول من له الحق في إنهاء هذه الحياة،
ومتى تبدأ الحياة الإنسانية بالضبط.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يرد
عليه مارتيني، بعبارات كثيرة، كُلها تقدّس الحياة الإنسانية، التي هي حياة إلهية، بُثتْ
في روح إنسان جديد، وليس من حق أحد أن يُنهي هذه الحياة، بل يجب على كل فرد أن يتحمل
مسؤولية ممارساته، التي بفعلها يَقدُم إنسان جديد إلى هذه الحياة، وهذا كُله مَفاده
الحفاظ على الحياة الإنسانية، بشكلها المُجرّد، وليس دفاعا عن الجنين، الذي يمثل بداية
الحياة. ولأن في ظروف كثيرة، يُضحي الأطباء بالجنين من أجل حماية حياة المرأة/الأم.
إذ هنا الحياة هي المُقدسة، بعيدا عن انتقاص أي حقٍ إنساني للآخرين.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في نهاية
رسائلهما، يسأل هذه المرة مارتيني محاوره إِكو، عن أين يجد العلماني نور الأخلاق؟ يطرح
مارتيني إشكالية مرجعية الأخلاق عند الإنسان. هل الأخلاق مصدرها الإله، أم الإنسان؟
يناقشه إِكو، فيما سمّاه "تولد الأخلاق عندما يدخل الآخر إلى المشهد". وهذا
ما يؤكد عليه إكو، أن الأخلاق تولد عندما، تتجاوز قيمتها ذواتنا، شيء آخر، يتجاوزنا،
سواء كان مُقدسا أو ما ورائيا، أخرويّا.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
هنا
يتفق إِكو ومارتيني مع إحدى مقولات الأديب الفرنسي ميلان كونديرا، وهى"نزع الطابع
الإلهيّ عن العالم هو إحدى الظواهر المميزة للعصور الحديثة؛ ولا يعني نزع الطابع الإلهيّ
الإلحاد، إنه يشير إلى الحالة التي يحل فيها الفرد، الذات المفكرة، محل الله بوصفه
أساس كل شيء، وبوسع الإنسان أن يظل محافظًا على إيمانه وأن يجثو على ركبتيه في الكنيسة
أو يصلي في السرير ولن ينتمي تدينه بعد الآن إلا لعالمه الذاتي". وهذا في حدِّ
ذاته إشكالية في ماهية الأخلاق ذاتها، لاختلاف النسبية عند كُل إنسان في تعريفه ما
هي الأخلاق، وما هي ممارساتها.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أيضا
مركزية الأخلاق، عند المفكر المصري عبد الوهاب المسيري، تعود إلى الله إذ يقول: «الله
هو الركيزة الأساسية لكلِّ شيء. الركيزة الأساسية للتواصل بين الناس، لضمان أن الحقيقة
حقيقة، فإن نُسيَ الله، ركيزة الكون كلها تنتهي». &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في
النهاية يتفق كل من إِكو ومارتيني على أهمّية هذا النقاش، وفاعليّة كل ما يؤدي نحو
التقارب، بل والنظر والإيمان فيما يتجاوز الحياة، قد يجعلنا جميعا، ننظر أن هذه الحياة
التي تفرقنا فيها، سنجتمع فيما بعدها، وهذا ما يؤسس بشكلٍ أو بآخر إلى المحبة والتسامح
بين جميع المُختلفين في الدنيا.</description>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2022 13:06:12 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1456845/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A3%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D9%88%D9%86%D8%B2-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-2</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1456845/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A3%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D9%88%D9%86%D8%B2-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-2</link>
      <title>كتاب لمارك أوين جونز عن السلطوية الرقمية بالشرق الأوسط (2)</title>
      <description>&lt;p&gt;صدر كتاب للمؤلف والأكاديمي في جامعة حمد بن خليفة في قطر، مارك أوين جونز، يتناول كيف تفشت السلطوية الرقمية في أنحاء الشرق الأوسط، نشره موقع&lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.middleeasteye.net/opinion/middle-east-digital-authoritarianism-permeated-how" target="_blank"&gt; "ميدل إيست أي"&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;، وترجمته "عربي21"، على جزءين.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وتنشر "عربي21"، في السطور التالية الجزء الثاني من الإيجاز، الذي جاء تحت عنوان، &lt;strong&gt;"التموضع في الشرق الأوسط"&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
على الرغم من هذه الحالة الملحة، نزعت دراسة التضليل المعلوماتي حتى الآن نحو تفضيل نموذج الحرب الباردة، والذي يضع روسيا والصين في مربع الاتهام بتقويض الأمن الأمريكي والأوروبي. ويندر أن يتم التركيز على دول الخليج المتحالفة مع الغرب. وبنفس الشكل، ثمة نزعة نحو التركيز على العناصر الفاعلة التي تنتج قدراتها الذاتية، مثل الصين وروسيا.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ليس المقصود هنا التقليل من قيمة مثل هذا البحث، وإنما القول إن ثمة ميلا معياريا نحو التركيز على هذه الدول باعتبارها فاعلة رئيسية في بث التضليل المعلوماتي داخل النظام البيئي. وهو مجال تهيمن عليه المخاوف الأمنية عبر الأطلسي. من وجهة نظر علم الاتصالات والعلوم السياسية، فإن جل الأدبيات الموجودة التي لا تتعلق بمنطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا تركز أيضاً على التضليل الإعلامي الذي يتم بثه من قبل اليمين المتطرف الصاعد، سواء داخل الولايات المتحدة أو عبر البلدان الأوروبية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وهذا ينطبق بشكل خاص على الديمقراطيات الليبرالية، والتي كثيراً ما تعتبر تصاعد التضليل المعلوماتي جزءاً لا يتجزأ من تراجع الديمقراطية وتجدد الاهتمام بالمبادئ التحررية أو بالمبادئ السلطوية. كما أن ذلك له معنى، إذا ما أخذنا بالاعتبار أن التضليل الإعلامي إنما هو منتج وعرض، في نفس الوقت، لعودة صعود الشعبوية. كما أن المقارنات مع صعود الفاشية الأوروبية في ثلاثينيات القرن الماضي أوجد، وهذا أمر يمكن تفهمه، إحساساً بالحاجة الملحة للسعي لفهم دور الدعاية والخداع والشعبوية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ولكن بالنسبة لمن يعيشون في الشرق الأوسط، ليس التضليل المعلوماتي بالأمر الغريب عليهم. ومع ذلك، مثله مثل غيره من المناطق الواقعة خارج أوروبا والبلدان التي تتحدث بالإنجليزية حول العالم، يتم تجاهل هذه المنطقة من قبل شركات وسائل التواصل الاجتماعي.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لاحظ كريغ سيلفرمان، من بازفيد، كيف يميل فيسبوك نحو التركيز على الولايات المتحدة عند التعامل مع التضليل المعلوماتي. كما أكدت سوفي جانغ، الموظفة السابقة في فيسبوك، كيف يميل فيسبوك نحو تجاهل أو تأخير التعامل مع التلاعب في المنصات في أماكن لا تحدث ردود فعل مكشوفة في مجال العلاقات العامة. بالمقابل كان ذلك الإهمال الواضح من قبل شركات التكنولوجيا فيما يسمى الشمال العالمي هو الذي سهل الممارسات غير الليبرالية عبر مساحات شاسعة من العالم. أما الآن فقد غدا واضحاً جداً أن برنامج البحث يحتاج لأن يركز اهتمامه على التضليل المعلوماتي الذي يمارس في الشرق الأوسط وفي أفريقيا.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تنزع دراسات التضليل الإعلامي التي يتم إجراؤها في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا نحو مسايرة اهتمامات السياسة الخارجية الغربية، فعلى سبيل المثال تعتبر داعش وإيران فاعلين سيئين. ولقد أفضى ظهور داعش إلى حدوث انطلاق حاد في قوة الفاعلين خارج إطار الدولة في بث الدعاية الفظيعة والمروعة. كما كان ذلك انعكاساً لحقيقة أن التضليل المعلوماتي أو الدعاية كانت تثير اهتمام صناع السياسة الغربيين فقط حينما كانت تشكل تهديداً للمدنيين الغربيين أو للمصالح الغربية.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1456693" target="_blank"&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;اقرأ أيضا:&lt;/span&gt;&amp;nbsp;كتاب لمارك أوين جونز عن السلطوية الرقمية بالشرق الأوسط (1)&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ومع ذلك يمكن، ولو جزئياً، إيعاز ظهور داعش نفسها، في واقع الحياة أو عبر الإنترنيت، إلى النزوع نحو تجاهل المؤشرات الأولية للأزمة المحدقة قبل أن تنخرط في التيار العام. دون الرغبة في النيل من أهمية دراسة نماذج مثل داعش، أو بالفعل، ما يصدر عنها من تضليل معلوماتي، ما ينبغي أن يقال بهذا الشأن هو أن مثل هذه الدراسة تصرف الانتباه المحدود بعيداً عن كارثة التضليل المعلوماتي الذي تولده حكومات منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا، التي باتت دولها جزءاً من المجتمع الدولي وتستمد شرعيتها من الانتماء إليه.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
بالطبع هذا لا يعني عدم وجود شبكة متنامية من العلماء والنشطاء وصناع السياسة والصحفيين الذين يعملون في مجال توثيق انتشار التضليل المعلوماتي في منطقة الشرق الأوسط وتسليط الضوء عليه. ثمة مواقع رائدة باللغة العربية ديدنها التحقق من المعلومات مثل موقع فتبينوا الذي يتخذ من الأردن مقراً له، وكذلك هو حال موقع مسبار. ولكن مهما بذلت هذه المواقع من جهود فإنها تظل محدودة بالنظر إلى وجود 400 ألف ناطق بالعربية حول العالم ووجود أنظمة بيئية إعلامية يتفشى فيها وباء التضليل المعلوماتي. كما أن كثيراً من البحث يركز على قضايا بعينها، والمقالات المنشورة تتوسع في الكلام عن أحداث بعينها، مثل جريمة قتل جمال خاشقجي، أو الأزمة الخليجية، أو التضليل المعلوماتي المتعلق بجائحة كوفيد-19 والذي يكتسب صبغة دينية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كما توجد دراسات ناشئة ترتكز على حالات وقعت في بلدان بعينها أو ترتبط بمجموع سكاني بعينه. إضافة إلى ذلك فإن أنماطاً من التضليل المعلوماتي الدوني المرتبط بالأمن السيبراني، مثل الدراسات التي تتعلق بعمليات الاختراق والتسريب، تسلط ضوءاً مهماً على التفصيلات الدقيقة للأساليب المستخدمة وكيف تنعكس آثارها على السياق الإقليمي. ولكن نظراً للحاجة إلى تسليط الضوء على حملات التضليل المعلوماتي بسرعة، فإن الجانب البطيء جداً من النشر الأكاديمي يتسبب في إحداث تباطؤ في التعامل مع مشكلة ملحة وسريعة التغير.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كما أن الأساليب الجديدة المطلوبة من أجل إجراء تحليل يقوم على المصادر المفتوحة يسبب بحد ذاته انفصالاً في الأدبيات بين أولئك الذين يعملون في مجال علوم الحاسوب وبين العلوم الاجتماعية. ومع ذلك تحظى الدراسات التجريبية بشكل متزايد بتوثيق من قبل منصات إعلامية محترمة تتعاون مع الباحثين، وكذلك من قبل منظمات بحثية تركز اهتمامها على التكنولوجيا وعلى الفحص الرقمي.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
نشر سيتزن لاب، الذي يتخذ من جامعة تورونتو مقراً له، العديد من التحقيقات الفحصية حول السلطوية الرقمية في مختلف أرجاء المنطقة، وكان لبعض الوقت ينشر تحديثاً دورياً بعنوان "الرقابة السيبرانية للشرق الأوسط وشمال أفريقيا". كما أقام مرصد الإنترنيت في ستانفورد علاقات مع شركات مثل فيسبوك وتويتر، ويقوم من حين لآخر بنشر تحليلات حول عمليات معلوماتية مدعومة من قبل الدولة صادرة من الشرق الأوسط بناء على بيانات يتم توفيرها حول تلك البلدان. وبنفس الشكل، يقوم الكشف العالمي للتلاعب المنظم بوسائل التواصل الاجتماعي الصادر عن معهد الإنترنيت في أكسفورد سنوياً بإجراء مقابلات مع الخبراء في القضايا ذات العلاقة بهذا الموضوع لتوثيق طبيعة التضليل المعلوماتي في سياق عالمي.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كما بدأ الاتحاد الأوروبي بجمع المعلومات حول التصدي للتضليل المعلوماتي، وكما أشار مارياتجي شاكي، فإن أوروبا واحدة من قلة قليلة من المنظمين الجادين للمؤسسات التكنولوجية الكبرى. ولكن نظراً للمجال الواسع للأساليب المطلوبة لدراسة التضليل المعلوماتي والتعرف عليه، فإن الدراسة تتباين ظروفها ومعاييرها من قطاع أكاديمي إلى آخر.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
قد يبدو نوعاً ما تعسفياً التركيز على جميع البلدان بنفس القدر حين القيام بدراسة منطقة بأسرها. فمصطلح "منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا" إشكالي لأنه يستخدم لوصف مجاميع سكانية تتباين من حيث اللغة والتجارب التاريخية والتقاليد السياسية، ناهيك عن ذكر التباينات الواسعة في السياسات الخارجية والأولويات المحلية. ولكن، ودون الرغبة في الظهور بمظهر المختزل، ما زالت كثير من الدول ترتبط ببعضها البعض من خلال خيوط مشتركة، وخاصة فيما يتعلق بالدين واللغة والإرث الإمبريالي والهيمنة الاستعمارية. أي أن هذا المصطلح يبقى في الحد الأدنى مرشداً مفيداً رغم ما يعتريه من عيوب.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في سياق هذا الكتاب، تمثل منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا مجموعة مترابطة، حيث يتنافس الكثير من الفاعلين لخدمة مصالحهم. إن من الأهمية بمكان الإقرار بأن "منظومة الخداع" لا تقتصر على الدول السلطوية التي تتواجد داخل حدود جغرافية تميزها تماماً عن غيرها.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
بينما بات دور الإنترنيت ووسائل الإعلام الرقمية موضع دراسة من قبل العديد من التخصصات الأكاديمية، إلا أنه ما زال ثمة نزوع داخل الجهود البحثية المتعلقة بالمنطقة، وبشكل أوسع ضمن السياق العالمي، للتركيز على الدولة كوحدة أساسية للتحليل – سواء من حيث سياسات الدولة أو من حيث ما تقوم به من نشاطات. وينطبق ذلك بشكل خاص على الدراسات المعنية بالمرونة السلطوية في المنطقة، حيث يتم التركيز على قابلية النظام للاستمرار. مجمل القدرة التي يتمتع بها الفاعلون في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا تنبع من الاستفادة من التقنيات ومن الموارد البشرية من الصين وأوروبا وشمال أمريكا، التي عادة ما تسمح لمثل تلك الخبرات بأن تكون محل شراكة انطلاقاً من كون كثير من هذه البلدان أصلاً شريكة لها في الغايات التي تسعى لتحقيقها من خلال سياساتها الخارجية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وليس المقصود هنا التقليل من أهمية دور الدولة، وإنما الاعتراف به كواحد من بين كثير من الفاعلين في إيجاد السلطوية الرقمية، والإقرار بأن الدول، وبينما تتفاعل مع الكيانات الأخرى، بإمكانها أيضاً وبسهولة أكبر استعراض قوتها متجاوزة حدودها حين يتعلق الأمر بالسلطوية الرقمية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أحد الجوانب التي يعتني بها هذا الكتاب هو أن السلطوية الرقمية تتضمن فصلاً بين الممارسات السلطوية وانتزعاً لها من فضاءاتها، بحيث تتجاوز الحدود التقليدية للدولة. فالسلطوية الرقمية مشروع تعاقدي، وفي هذا المجال تبرز قوى ومراكز رقمية جديدة هي التي تستعرض نفوذها إلكترونياً. والعنصر الهام في ذلك هو تقنية الحرية الجديدة التي يجري نقاشها في الفصل التالي.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
إذن، بينما تنتشر تجمعات التضليل المعلوماتي حول القارات، يشير مصطلح الشرق الأوسط وشمال أفريقيا بشكل عام إلى المواقع والمجاميع السكانية المستهدفة والمستغلة ضمن سياق هذه العمليات، والتي تنبع عن منظومة الخداع التي تناقش في الفصل الثاني. في نفس الوقت، بينما يتطرق الكتاب إلى العديد من الحالات التي تمت دراستها، ينزع التركيز لأن يكون منصباً على الأحداث وعلى اللاعبين في منطقة الخليج الفارسي. وبالفعل، وكما يحاجج هذا الكتاب، أفضت سياسات منطقة الخليج إلى العديد من عمليات الخداع العالمية منذ عام 2011.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
نظراً لأن أغلبية دول الخليج مصنفة من قبل معظم المؤشرات على أنها سلطوية، فإن من الأهمية بمكان إدراك كنه السياسات الرقمية غير الليبرالية. ولكن بما أن دراسة التضليل المعلوماتي شيء جديد، وكثيراً ما يتم غض الطرف عن منطقة الشرق الأوسط، فإن ذلك يعني أن كثيراً من الأسئلة ذات العلاقة تبقى بلا أجوبة. تمتد هذه الأسئلة لتشمل العديد من المجالات الدراسية، ولكنها تتعلق بشكل خاص بالعلاقات الدولية والعلوم السياسية والاتصالات. يشير فيرارا وشركاؤه فيما يتعلق بموضوع الاتصالات إلى أهمية التعرف على "محركي الدمى".&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وبالفعل، من خلال البحث في هوية أولئك الذين تستهدفهم البرامج الآلية، وما الذي يتحدثون عنه، ومتى قد يتخذون إزاء ذلك إجراء ما، فقد نكون قادرين على تحديد من ذا الذي يقف من ورائها. تتداخل مثل هذه الاستفسارات مع مطالب منظري العلاقات الدولية، الذين يسعون لفهم "لماذا تستخدم الدول والعناصر الفاعلة خارج إطار الدولة التضليل المعلوماتي، ولماذا يبدو التضليل المعلوماتي أكثر انتشاراً في السياسات الدولية هذه الأيام مقارنة بما كان عليه الوضع في أي وقت مضى."&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من أجل ذلك لا بد أولاً من أن نوثق عمليات الخداع ونكشفها، ثم نحدد من يتحمل المسؤولية عنها، وكيف يعملون، وعلى أي مستوى يشتغلون. بإمكاننا القيام بذلك من خلال فحص السمات المنطقية والتكتيكية والاستراتيجية للمحتوى المخادع. ومن خلال الإجابة على هذه الأسئلة يمكننا أن نبدأ بفهم من هم أكبر اللاعبين في عملية الخداع التي تجري في المنطقة، وما الذي يسعون لإنجازه.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;لحظة ما بعد الحقيقة في الخليج&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
إذا أخذنا ما ورد أعلاه في الاعتبار، يثبت هذا الكتاب تحقق لحظة ما بعد الحقيقة في الخليج، وهي فترة من الزمن تتميز بتعزيز السلطوية الرقمية التي تقودها بشكل أساسي الدولتان العضوان في مجلس التعاون الخليجي المملكة العربية السعودية والإمارات العربية المتحدة. يسعى الكتاب إلى شرح لماذا برزت هذه اللحظة وما هي طرائقها المتعددة – أي ما هي تكتيكات وأساليب الخداع؟ ومن الأقاويل التي تورد في هذا الصدد أن التفاؤل التقني الذي تميزت به ثورات الربيع العربي، والتي انطلقت في 2010، هو الذي مهد السبيل لانطلاق السلطوية الرقمية، والتي يعتبر الخداع أحد أركانها الأساسية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
فنفس وسائل التواصل الاجتماعي والتكنولوجيا الرقمية التي ساعدت على تأجيج الثورات العربية تستخدم الآن كأدوات للقمع من قبل الثورة المضادة، وخاصة من قبل دول خليجية بعينها، حماية للوضع السلطوي القائم في أرجاء منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا، وبشكل خاص من التهديدات التي يشكلها الخطر "الإسلاموي" المظنون ويشكلها التوسع الإيراني.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
على الرغم من أن هذا الكتاب يستعرض سلاسل العمليات المعلوماتية في العديد من الدول ومن قبل العديد من العناصر الفاعلة، إلا أنه يركز بشكل أساسي على اللاعبين الكبار – وذلك انسجاماً مع الميل المعياري للتركيز على العوامل السائدة. ويرى، بشكل خاص، أن المملكة العربية السعودية، وإلى حد ما دولة الإمارات العربية المتحدة، هما الدولتان الأكثر استعراضاً لقوة الإعلام الرقمي حيث يسود اللسان العربي في منطقة الشرق الأوسط.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من الجدير بالملاحظة أنه يسهل إلى حد ما افتراض أن جميع البلدان أو الكيانات تتسم بنفس القدر من السلوك. من المؤكد أن جميع البلدان تقريباً تشارك في العمليات المعلوماتية، ولكن سيكون من الأجدى أن ترتكز مثل هذه التحليلات حول الفاعلين السيئين واستخدامهم للتضليل المعلوماتي على المصادر المعروفة للتضليل المعلوماتي بدلاً من السعي لتوليد تكافؤ زائف من خلال المبالغة في توصيف الحالات. فالقيام بذلك يفضي إلى تشيئ مفهوم مساواة التضليل المعلوماتي بناء على تكافؤ تعسفي مرتكز على الدولة ما بين قطاع واسع من الفاعلين المختلفين، سواء في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا أو في غيرها.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وبالفعل، ثمة سبب يفسر لماذا يركز دارسو التضليل المعلوماتي عادة على القوى الكبيرة مثل روسيا والصين وإيران. فليست كل الدول لديها نفس القوة وكثافة السكان والسلطوية، كما سنرى، ونفس القدر من الخداع.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وبالفعل، فإن السؤال المفيد الذي ينبع من ذلك هو: من هي القوى الكبرى المخادعة في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا؟ من خلال التوثيق التجريبي لحملات التضليل المعلوماتي المعروفة، يثبت هذا الكتاب أن المملكة العربية السعودية بالذات ينبغي أن تعتبر قوة عظمى من الناحية الرقمية، على الأقل في عالم الخداع عبر وسائل التواصل الاجتماعي، وتحديداً تويتر. وهنا يعني كونها قوة عظمى من الناحية الرقمية أنها تستخدم الموارد البشرية والتكنولوجيا الرقمية لشن عمليات للتأثير على ثلاث جبهات – محلياً وإقليمياً ودولياً – بطريقة مستمرة ومتطورة.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يمكن النظر إلى المحفز لهذه اللحظة باعتباره تطوراً غير مفاجئ ينجم عنه تحديث السلطوية. بمعنى آخر، إنه الميل لدى الأنظمة السلطوية نحو تحديث قدرتها على مقاومة المعارضة والتكيف مع التحديات الجديدة (مثل وسائل التواصل الاجتماعي).&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من الممكن تمييز لحظة ما بعد الحقيقة في الخليج بالدخول إلى عهد جديد من السياسة الخليجية، تشكل إلى حد كبير من خلال التحالف الذي أبرم ما بين إدارة ترامب ودولة الإمارات العربية المتحدة والمملكة العربية السعودية. فسياسة إدارة ترامب المتمثلة في ممارسة أقصى درجات الضغط على إيران وسعيها الدؤوب لتشجيع التطبيع بين الخليج وإسرائيل وفر الأرضية الخصبة للتآزر ما بين التضليل المعلوماتي والخداع.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تداخل ذلك مع الرؤية الجديدة للشرق الأوسط بقيادة حكام كل من المملكة العربية السعودية وأبوظبي، محمد بن سلمان ومحمد بن زايد، حيث سعى هذان المستبدان الصاعدان إلى وضع شعبيهما في مقدمة اللحظة الخليجية الجديدة، وهي لحظة تسعى للتطبيع مع إسرائيل وزيادة العداوة تجاه إيران والإسلام السياسي.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كما يمكن تعريف لحظة ما بعد الحقيقة الخليجية من خلال عمليات التآزر للتضليل المعلوماتي، حيث تتغذى السياسة الأمريكية اليمينية المتطرفة وغايات السياسة الخارجية لكل من المملكة العربية السعودية والإمارات العربية المتحدة على بعضهما البعض في مجازات يعزز بعضها بعضاً.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من الجوانب المثيرة للحظة ما بعد الحقيقة في الخليج ظهور النزعات الطغيانية والشمولية. فمن أجل خلق "حالة دائمة من التعبئة" حيث يناصر المواطنون زعيمهم "المهدوي" الجديد ويدافعون عنه، يلجأ الزعماء الشموليون في العادة إلى استدعاء الخصوم الخارجيين لصرف الناس عن الانشغال بنقد السياسات الداخلية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في الخليج، وبالذات في المملكة العربية السعودية وفي الإمارات العربية المتحدة، ابتدع الحكام "محوراً للشر" يتكون من جماعة الإخوان المسلمين وقطر وتركيا وإيران. ولذلك فإن أي تعبير عن التعاطف مع هذه الكيانات، وكذلك أي انتقاد يوجه لحكومتي السعودية والإمارات، يواجه بقمع حازم. وكجزء من محاولة شرعنة إعادة توجيه السياسة الخليجية، تركز جهود التضليل المعلوماتي والدعاية على السعي لإنشاء محور شر كفزاعة إقليمية يفترض أنها تشكل تهديداً لمجلس التعاون الخليجي.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يسلط هذا الكتاب الضوء على حقيقة أن الحيز الرقمي في العالم العربي ليس ملعباً مستوياً ولا أفقياً يتسنى للأفراد أو الدول التنافس داخله بالتساوي. وكما هو حال القوة العسكرية التقليدية، بعض الدول تصب قدراً أكبر من الموارد في جهاز الخداع الرقمي لديها، مغذية بذلك غاياتها الاستراتيجية المختلفة. وبنفس الشكل، وكما هو الحال مع أي نظام استبدادي أو شمولي، تلعب شخصية الزعيم دوراً مهماً حين يتعلق الأمر بكيفية تجلي تلك الاستراتيجيات التي تتبع من أجل التحكم بالمعلومات.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ما ورد أعلاه مقتطف من كتاب: السلطوية الرقمية في الشرق الأوسط: الخداع والتضليل المعلوماتي ووسائل التواصل الاجتماعي (الصادر عن دار هيرست للنشر في عام 2022).&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 19:37:24 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1456693/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A3%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D9%88%D9%86%D8%B2-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-1</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1456693/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A3%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D9%88%D9%86%D8%B2-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-1</link>
      <title>كتاب لمارك أوين جونز عن السلطوية الرقمية بالشرق الأوسط (1)</title>
      <description>&lt;p&gt;صدر كتاب للمؤلف والأكاديمي في جامعة حمد بن خليفة في قطر، مارك أوين جونز، يتناول كيف تفشت السلطوية الرقمية في أنحاء الشرق الأوسط.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ونشر إيجازا حصريا لكتابه الجديد، في&lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.middleeasteye.net/opinion/middle-east-digital-authoritarianism-permeated-how" target="_blank"&gt; موقع "ميدل إيست أي"&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;، وترجمته "&lt;strong&gt;عربي21&lt;/strong&gt;"، على جزأين، يبين فيه جونز كيف تستخدم الحكومات والجهات الفاعلة، فضلا عن الدول، وسائل التواصل الاجتماعي والتقنيات الرقيمة لخداع المواطنين والتحكم بهم.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;وتاليا النص الكامل للإيجاز من إعداد مؤلف الكتاب:&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
على مدى السنوات العشر الماضية، وفيما بعد الربيع العربي، وبينما كنت أكتب عن مختلف الجوانب السياسية والإعلامية في منطقة الخليج، تلقيت تهديدات بالقتل، وتهديدات بالاغتصاب، وهجمات عبر الإنترنيت. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;كما عُملت لي رسوم كاريكاتورية تصورني دمية لإيران، وفُتحت مواقع على الإنترنت لغاية واحدة ووحيدة، هي التشهير بي وبغيري من الأكاديميين والنشطاء. كما قام أشخاص ينتحلون صفتي بفتح حسابات في مواقع التواصل الاجتماعي، وكذلك بالكتابة إلى الصحف؛ معبرين عن مواقف وآراء سياسية تناقض تلك التي أحملها.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ولكم تعرضت للعديد من حملات التشهير، التي كثيرا ما تكون متناقضة في محتواها. فلو أراد المرء أن يصدق ما يقوله الذين يهاجمونني، فأنا مثلي ومعاد للمثليين في الوقت ذاته، وأنا عميل إيراني وقطري في الوقت ذاته، وشيعي وملحد في الوقت ذاته، وفي بعض الأوقات، أنا عميل سري لأجهزة مخابرات غربية. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تلقى زملائي وأصدقائي رسائل تحتوي على برامج ضارة فيها فيروسات تسرق منهم الكلمات السرية، وترصد مكالماتهم الهاتفية، بل وحتى تسجل لهم مقاطع فيديو باستخدام كاميرات هواتفهم.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تم منعي من دخول البحرين لأنني انتقدت قمع الحكومة عبر الأونلاين، بل وتم مؤقتا توقيف حسابي على تويتر بعد العديد من حملات التشهير. شربت القهوة بمعية أناس ما لبثوا أن ألقي القبض عليهم؛ لمجرد أنهم كتبوا تغريدة اعتبرت منتقدة للحكومة. وشهدت مع مرور الزمن حدوث تغير وضرر نفسي داخلي شخصيا، وتكبده آخرون ممن كانوا باستمرار عرضة للعنف عبر الأونلاين.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أهلا بكم في عالم السلطوية الرقمية، حيث يتم رقميا استخدام التضييق والرقابة والمعلومات المضللة في مسعى للتحكم بالسلوك البشري. يمكن تعريف السلطوية الرقيمة بأنها "استخدام تقنية المعلومات الرقمية من قبل الأنظمة السلطوية لفرض الرقابة على الناس، محليا وخارجيا، وقهرهم والتلاعب بهم."&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وهي تشمل سلسلة من التقنيات القمعية، بما في ذلك "الرقابة، ومنع النشر، والتلاعب الاجتماعي، والمضايقة، والهجمات السيبرانية، وإغلاق مواقع الإنترنيت، والتنكيل الموجه ضد مستخدمي الإنترنت".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; والمكون المقلق بشكل متزايد في مسألة التلاعب في وسائل التواصل الاجتماعي، هو بث المعلومات الخاطئة والمعلومات المضللة، وهي مصطلحات تستخدم بالتبادل لوصف محاولات التلاعب بالرأي العام، أو الإيحاء بأن الجمهور يقف إلى جانب قضايا محددة ويدعمها.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعلى الرغم من أن هذا الكتاب يتطرق إلى الجوانب المتعددة للسلطوية الرقمية، إلا أنه يركز بشكل أساسي على بث المعلومات المضللة والخداع عبر وسائل التواصل الاجتماعي. وما يفعله جوهريا، هو طرح سؤال حول كيف تستخدم الحكومات والأطراف الأخرى الفاعلة غير الحكومية وسائل التواصل الاجتماعي والتكنولوجيا الرقمية لخدمة المواطنين، والتحكم بهم داخل منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا، وبشكل أكثر تحديدا في منطقة الخليج.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.arabi21.com/story/1456845" target="_blank"&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;اقرأ أيضا:&lt;/span&gt;&amp;nbsp;كتاب لمارك أوين جونز عن السلطوية الرقمية بالشرق الأوسط (2)&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;المعلومات المضللة والأخبار الكاذبة
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
من واشنطن العاصمة في الولايات المتحدة إلى الرياض في المملكة العربية السعودية، تعتبر المعلومات المضللة وما يسمى أحيانا "الأخبار الكاذبة" مشكلة عالمية، وهي جزء مما تطلق عليه كلير وارديل عبارة "الخلل المعلوماتي" المتنامي. ولذلك، منذ عام 2008، توجه الاهتمام الأكاديمي في مختلف العلوم، ولكن بشكل خاص في علم النفس والاتصالات، نحو فهم الغاية من بث المعلومات الخاطئة والمضللة.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ولكن، على الرغم من أن التضليل الإعلامي ليس جديدا، فإن التقنيات الرقمية التي تستغل من قبل من ينشرون المعلومات المضللة جديدة نسبيا. لم تعد الوسائط المركزية مثل التلفزيون والصحافة المطبوعة والإذاعة الوسائل الوحيدة، ولا الرئيسية، لبث المعلومات المضللة، فالنطاق الواسع الذي تتيحه وسائل الإعلام الرقمية ومنصات الإعلام الاجتماعي، بما يشكله شيوع الهواتف الذكية المتصلة بالإنترنيت من إغراء، أحدث نقلة في مستوى "الخلل المعلوماتي"، وغدا التضليل الإعلامي لاعبا أساسيا في تغيير انطباعات ومعتقدات الناس حول الحقائق والمسلمات.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وليس هذا مختلفا في الشرق الأوسط وشمال أفريقيا؛ فباعتبارها منطقة يكاد ينعدم فيها التكافؤ، تتباين فيها آثار وأدوار التقنية الرقمية تبعا لمدى التبني الحكومي والتجاري والاستهلاكي. تعتبر الإمارات العربية المتحدة والبحرين وقطر من بين أعلى دول العالم من حيث تبني المستهلكين للتقنيات الرقمية، إذ بلغت نسبة الاختراق من قبل الهواتف الذكية مائة بالمائة، ونسبة تبني وسائل التواصل الاجتماعي سبعين بالمائة" في عام 2016.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وهذا أعلى من كثير من مناطق الولايات المتحدة وأوروبا الشمالية. في المقابل، تعتبر اليمن من أفقر بلدان العالم، وهذا ينعكس على كونها الأدنى في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا من حيث اختراق الإنترنت. ولكن بينما تتزايد نسب اختراق الإنترنت أو تصل إلى حالة من الاستقرار، فإن وسائل التواصل الاجتماعي أكثر عرضة للتقلب.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
على سبيل المثال، يتراجع استخدام تويتر والفيسبوك في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا بشكل عام، على الرغم من أن المملكة العربية السعودية ما تزال أعلى خامس بلد على مستوى العالم في سوق تويتر، حيث يعتبر 38 بالمائة (أي ما يقرب من عشرة ملايين نسمة) من سكانها مستخدمين ناشطين. وبالرغم من أن استخدام تويتر وواتس آب وفيسبوك، وإلى حد ما إنستغرام، في تناقص بشكل عام في منطقة الشرق الأوسط، إلا أن استخدام فيسبوك في بلد مثل مصر في تزايد. وعلى الرغم من التغير في الاتجاهات، إلا أن عدد مستخدمي وسائل التواصل الاجتماعي يبقى مرتفعا.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
قد ترتفع وقد تنخفض المنصات الجديدة، إلا أن الواقع المتعلق بكيفية تواصلنا، طرأ عليه بسبب التقنيات الرقمية تغير لا قبل لأحد بإصلاحه. ونتيجة لذلك، فإن التحديات القائمة التي تشكلها تلك التقنيات من حيث بث المعلومات المضللة، غير مرشحة للاختفاء في المستقبل القريب.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;المخاطر المتزايدة للخداع
&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وهذه المخاطر المتعلقة بالخلل المعلوماتي باتت جلية بشكل متزايد؛ فمن ارتفاع نسبة من يرفضون المطاعيم إلى نسبة أولئك الذين يعتقدون بأن الكرة الأرضية مسطحة، غدت نظريات المؤامرة الهامشية أكثر شيوعا داخل التيار السائد، وذلك بفضل الانتشار الهائل في مصادر المعلومات البديلة، ويغري بذلك الارتفاع الظاهر في الارتياب من السلطة التقليدية، سواء كانت تلك ممثلة بمكاتب الاتصال الحكومية أو وسائل إعلام التيار السائد.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في كتابه حول الدعاية، يقول بيتر بوميرانتسيف؛ إننا نستشعر "الحرب مقابل الواقع"، حيث يسعى التضليل الإعلامي والخداع إلى تغيير رؤى الناس بشأن الواقع من خلال نزع الصدقية عن "الخبراء"، وزرع تفسيرات بديلة، والتلاعب بعواطف الناس لجعلهم يشعرون بأنهم في خطر، وبذلك يغدون أكثر استعدادا لتقبل الضلالات والأكاذيب.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
والأمر جلل؛ لأن التضليل الإعلامي يمكن أن يفضي إلى الإملاء، وهذا بدوره يقود إلى التحريض. وبناء على طبيعة الإملاء، يمكن أن يفضي التحريض إلى العنف، بل وحتى إلى الإبادة الجماعية. ولقد شهد العالم العربي مأساة ذلك، كما مثله صعود داعش (تنظيم الدولة الإسلامية)، الذي يعزى على نطاق واسع إلى القدرة على التضليل الإعلامي والدعاية والإملاء وتجاوز الحدود العالمية عبر التقنية الرقمية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
فحتى فيسبوك اعترف بأن منصته تم استخدامها للتحريض على ما أطلق عليه عبارة عنف "الإبادة الجماعية"، الذي مورس ضد السكان المسلمين من الرهينغيا في مايانمار. والشيء نفسه حصل داخل البيئة "المغلقة" للواتس آب، حيث ادعى، على سبيل المثال، مقطع فيديو واحد أن الروهينغيا كانوا يأكلون لحوم الهندوس. بطبيعة الحال ثبت أن ذلك المقطع كان ملفقا. من جهة أخرى، لربما قضى المئات، بل الآلاف، نحبهم في أثناء جائحة كوفيد-19 بسبب المعلومات المضللة حول الفيروس.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تجازف الحرب ضد الحقائق الواقعة بتقويض كثير مما أحرز من تقدم على مدى القرون القليلة الماضية في مجال التفكير النقدي وفي تحصيل العلوم والمعارف. ليس مفاجئا إذن أن يصبح بث المعلومات المضللة وما بات يعرف اصطلاحا بالأخبار الكاذبة شديد التفشي خلال العقد الماضي. هذه المصطلحات، بالإضافة إلى مصطلح "الحرب على الواقع"، غدت جزءا من قاموس عصر "ما بعد الحقيقة"، حيث "تصبح الحقائق الموضوعية أقل نفوذا في تشكيل الرأي العام من المزاعم التي تدغدغ العواطف وتشبع المعتقدات الشخصية."&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لا مجال لإحصاء المحفزات على مثل هذه الضلالات. في الوقت نفسه، تم اقتراح العديد من التفسيرات لهذه الظاهرة، ومن ذلك أن المعلومات الكاذبة تعود بمال أكثر على الشركات، ومنها أن الحقيقة مملة، ومنها أن بث المعلومات المضللة من أجل جني الأرباح، بات بحد ذاته نمطا تجاريا. ولكن، بينما تعتبر المكاسب المادية في عالم التجارة أحيانا غايات يسعى مقدم الخدمة لتحقيقها، إلا أنه لا يمكن غض الطرف عن زبائن مثل هذا التضليل المعلوماتي، إذ إنه بدون الطلب لا وجود للعرض، ولقد تجلى عصر ما بعد الحقيقة بطرق معينة في منطقة الخليج.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ثمة طريقة أخرى للنظر إلى الأخبار الكاذبة، ليس باعتبارها قتالا من أجل الحقيقة، وإنما من أجل النفوذ. وكما يلاحظ مايك أناني، فإن "في الأخبار الكاذبة دليلا على وجود ظاهرة اجتماعية تعتمل. إنه صراع بين كيف يرى مختلف الناس أي نوع من العالم يريدون". في عالم السياسة في بعض الأوقات، قد تبدو مصطلحات مثل "ما بعد الحقيقة" و"الحرب ضد الوقائع" أشبه بالتلطيف غير المألوف.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كان مايكل بيترز أكثر جزما، فهو يرى أن ظاهرة "الحكم من خلال الكذب"، حيث يستخدم الغوغائيون ومن على هامش الحياة السياسية وسائل إعلام الأونلاين لبث القضايا الخلافية، ومن حين لآخر المحتوى المضلل، للحصول على النفوذ كوسيلة للترويج لآرائهم ورؤيتهم للواقع من خلال السياسة أو التشريع.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لا تقتصر الظاهرة على الأنظمة السلطوية، بل تنطلق بها كذلك أنظمة ديمقراطية راسخة، لطالما اعتبرت تقليديا ذات إعلام قوي نسبيا، يتيح المجال لبعض التعددية في الرأي.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وخدعت الأنظمة الديمقراطية، بدرجات متفاوتة من الحذاقة، شعوبها. بعض ما افتروه من أكاذيب، مثل المزاعم بأن العراق يمتلك أسلحة دمار شامل، استخدم لتبرير حرب مأساوية جدا، ماتزال تداعياتها ملموسة حتى الآن، ولسوف تستمر كذلك إلى أجيال قادمة.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لا ينبغي أن نخدع أنفسنا بالظن أن الخداع من خصوصيات الأنظمة التي تصنف على أنها سلطوية، بل هو فعل غير ليبرالي تمارسه الأنظمة من كل صنف.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أما وقد قلنا ذلك، فإنه تجدر الإشارة إلى أن أهم فرق بين الأنظمة غير الليبرالية والأنظمة السلطوية هو وجود الصحافة.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لطالما اعتبرت الصحافة العاملة الناقدة والحرة من أي سيطرة للدولة آلية يمكن من خلالها كشف مثل تلك الأكاذيب، ووضع الحكومات على المحك ومساءلتها عما تفعل، حتى لو حصل ذلك بعد أن تكون الغاية من الكذب قد تحققت. وعلى الرغم من الجهود التي يبذلها شعبويون مثل ترامب وأوربان، مازالت الصحافة الحرة، مهما كانت متقلقلة، موجودة في معظم بلدان أوروبا وأمريكا الشمالية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أن تكون تلك المؤسسات خط دفاع ضد الخداع الذي يمارسه الزعماء المستبدون، الذين يمارسون عملهم دون قيود ولا عوائق، فإن ذلك ينقلها إلى معسكر الأعداء، ولذلك فإن أحد أركان الخداع في العصر الحديث، هو اللجوء إلى شيطنة وسائل الإعلام.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لم يكن جديدا ما كان ترامب يردده من مصطلح "الأخبار الكاذبة"؛ ففي القرنين التاسع عشر والعشرين استخدم المصطلح الألماني "لوجينبريس" أو "الإعلام الكاذب" بشكل مكثف للنيل من صدقية وسائل الإعلام، التي كانت تناقض ما يصدر عن بعض الأحزاب السياسية من تصريحات.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
بل استخدم المصطلح من قبل أشخاص مثل ريتشارد سبنسر، النازي الجديد في الولايات المتحدة ورئيس معهد السياسة الوطنية. بالإضافة إلى مساعيه لتقويض مصداقية تلك القنوات الإخبارية، التي كانت تنتقده أو تنتقد حلفاءه. شجع ترامب سيلا من المنصات الإخبارية التي كان يعتقد بأنها تدعمه، مثل "وان أمريكا نيوز نيتوورك". فبالنسبة لترامب ومن على شاكلته من الشعبويين، كانت الفكرة هي الحيلولة دون تعريض أنصاره المحتملين للانتقاد، أو للاتهام بأنهم إمعات تابعون له.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
مع أن الكذب ليس خصلة وطنية، إلا أن بروز الشعبوية اليمينية في عصر ما بعد الحقيقة الحالي، جلب معه موجة من حملات التأثير المخادعة.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كشفت صحيفة ذي واشنطن بوست عن أن الرئيس دونالد ترامب كان حتى منتصف 2020 قد صدر عنه ما يقرب من 22 ألف ادعاء باطل أو زعم مضلل. ينجم السعي إلى تقويض مصداقية الصحافة من وجود منظومة إعلامية تعددية، وهو بذلك مؤشر على الرغبة في إنهاء هذه الحالة التعددية لصالح مقاربة أكثر أحادية وأشد سلطوية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
رغم أن بعض الشخصيات مثل دونالد ترامب قد تكون لها صفات مرضية تشجع النزعة لديها نحو الحكم من خلال الخداع، إلا أن بروز ما يوصف بأنه "اضمحلال الحقيقة" يغذيه، ولو جزئيا، وجود بيئة رقمية غير منظمة بما فيه الكفاية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
فبدون وجود حمايات وحراسات تحدد الأجندة من خلال منصات إعلامية منظمة عموديا، وكذلك بسبب تآكل الحدود السيادية التي تفصل بين الأخبار الوطنية والنظام البيئي المعلوماتي الدولي، فقد أضحى التضليل المعلوماتي منفصلا عن سياقه ذي المحدود.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
فتغريدة يبثها شخص ما في هونغ كونغ، يمكن قراءتها آنيا من قبل شخص آخر في الأرجنتين. وبغض النظر عما إذا كنت تتفق مع الرسالة أم لا، فإن البث السريع والمباشر للرسائل، مهما كانت خاطئة أو ضارة، بات متاحا لأعداد كبيرة من المتلقين.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لا يقصد من ذلك تأييد وجود كيانات إعلامية مملوكة عموديا من شأنها أن تضاعف من مستوى التحكم الذي يمارسه حراس معينون. من الطبيعي أن يكون واضحا، عند هذه النقطة، ما يجلبه من فوائد تحدي الاحتكار الذي يمارس داخل وسائل الإعلام التقليدية. وما من شك في أن العولمة وقنوات التلفزيون الفضائية، والآن الإنترنت، قد تحدت قدرة الطغاة وحكومات الأنظمة الديمقراطية على حد سواء على التحكم بالأنظمة البيئية المحلية في بلدانهم. وسواء أعجبنا ذلك أم لا، فقد أدت التغيرات التكنولوجية، إلى حد ما، إلى تكريس تعددية إقليمية وعالمية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وما من شك أيضا في أن صحافة المواطن الرقمية، والنشاط الحركي، وتحقيقات المصادر المفتوحة، ساهمت جميعها في خلق جداول جديدة من المحاسبة والمساءلة، الأمر الذي يكرس الشفافية والانفتاح. إلا أن هذا الكتاب لا يتعلق بالجوانب الإيجابية من نظام بيئتنا المعلومية الرقمية، وإنما يتعلق بما يجري من تلاعب بالحقائق والوقائع، من أجل خدمة أجندة فاعلين متنفذين، يسعون بشكل أساسي لممارسة الحجر على المواطنين وتضليلهم.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
إنه يتعلق "بمنظومة الخداع" التي تعمل معا لشن حرب على الحقيقة التي تهدد الواقع المشترك الذي نعيش فيه، سواء كان ذلك متعلقا بالعلوم الطبية أو الأكاذيب المؤذية حول جماعات عرقية بعينها. كما يتعلق جوهريا بتوثيق الخداع كسلاح، وما ينجم عنه من معاناة وشقاء عام، أو إدامة الأنظمة السياسية التي تشيع الفساد وعدم المساواة.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من المهم الإشارة إلى أن التضليل المعلوماتي متجاوز للحدود، وأن الأطراف التي تفتري الكذب تستخدم التضليل المعلوماتي للتأثير في السياسة الخارجية للبلدان الأخرى خدمة لمصالحها هي. فالعولمة الرقمية لا تحترم بالضرورة سيادة الدول أو الحدود الرقمية المسامية بشكل متزايد، والمتجسدة في مصطلح "الشبكة العنكبوتية العالمية".&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لقد خلقت الأنظمة البيئية المعلوماتية في الدول الديمقراطية الليبرالية، بدرجات متفاوتة، حيزا تعمل داخله المؤسسات بشكل شفاف؛ حتى يتسنى تحدي أو إقرار ما يوردونه من وقائع وحقائق. من شأن ذلك أن يوجد مستوى متبادلا من الثقة التي تؤكد وترسخ سلطة المؤسسات، من خلال خضوعها للمحاسبة والمساءلة من قبل أولئك الذين وجدت لخدمتهم.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعلى الرغم من أن التحزب حول الاختيارات المعنوية والأخلاقية قد ينتعش، إلا أن الثقة المرافقة لهذه العلاقة المتبادلة، وإلى مدى ليس بالقليل، تشجع على التمسك بمجموعة من القيم العقائدية المحددة. وهذا الواقع المشترك، بينما يسمح بالاختلاف والتخمين، إلا أنه يبقى في الأغلب مربوطا بمجموعة متبادلة من الفرضيات حول العلوم، والتحضر، وطبيعة الحقيقة – وهي جوانب يتم تحويلها إلى سلوك اجتماعي من خلال نظام التعليم الحكومي، وغير ذلك من الجهود التي تبذل لضمان هيمنة الدولة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; إلا أن صعود سياسات ما بعد الحقيقة يسلط الضوء على هشاشة هذه العلاقة، وكذلك الضعف الذي يكتنف الأنظمة البيئية لوسائل الإعلام المستقلة أمام الطبيعة المتجاوزة للأوطان لوسائل الإعلام الرقمية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
إن الطريقة التي تعمل بها البرامج التي يتم إنتاجها في أماكن مختلفة من العالم وصولا إلى سيليكون فالي، وما يرافقها من نوايا مؤذية لبعض الفاعلين السيئين، هي التي تقوض هذا الواقع المشترك داخل وخارج حدودهم السياسية المحددة (على افتراض أنهم دولة). أيا كان الشعبويون والفاعلون السيئون، فإن لديهم القدرة على تخريب هذه القيم خدمة لمصالحهم الخاصة.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 05:47:51 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1456517/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A9</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1456517/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A9</link>
      <title>صدر حديثا: ترجمة عربية لقصائد فارسية صوفية</title>
      <description>&lt;p&gt;صدر حديثا عن دار "العائدون للنشر" في عمّان، كتاب قصائد للشاعر الفارسي المتصوف محمود الشبستري بعنوان "حديقة ورود من الأسرار"، قامت بالترجمة الكاتبة والمترجمة لمى سخنيني، المهتمّة بعالم التصوّف والمتصوّفة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وكتب الشبستري قصائده التي لقيت شهرة واسعة في القرن الرابع عشر ميلاديّة، التي تُعدُّ واحدة من أعظم الأعمال الفارسية الكلاسيكية للتقاليد الصوفية الإسلامية، وتستند القصائد في الغالب إلى الإسلام والصوفيّة والعلوم التي تعتمد عليها.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وكتبت سخنيني مقدّمة للترجمة جاء فيها:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
"بحسب تاريخ وفاة الشاعر الصوفي الشبستري (1317م/720هـ) عن عمر ناهز الثالثة والثلاثين عامًا، نستطيع تقدير تاريخ ولادته كما يلي (1284م/ 687 هـ). وقد دُفن في شبستر، وأصبح مرقده مقصدًا للزوّار والسائحين في أذربيجان. ومن تفاصيل حياته المسجّلة، أنه كان مرتبطًا بإخلاص بأحد تلاميذه الذي عُرف باسم الشيخ إبراهيم، وأنه بالإضافة إلى "حديقة ورود من الأسرار"، ورغم عمره القصير، ترك لنا الكثير من الآثار، ومنها "سعادة نامه" الذي شرح فيه بعض أحواله، وألقى الضوء على الأجواء الدينية في عصره، وكتاب "شاهد نامه" وهو عن العشق والمعشوق والعاشق، و"مرآة المحققين" في معرفة النفس والله والعالم، و"حقّ اليقين في معرفة ربّ العالمين" ويشتمل على حقائق ودقائق في الحكمة الإلهية والتصوف".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعلقت سخنيني بخصوص قصائد الكتاب: "عن وردة الصوفيّين نعلم من مصادر عدّة أن الوردة تحتل مكانة مميزة في الصوفية، إذ تبدو وكأنها احتفال وصلاة عميقة، وتبدو وكأنها برزخ العبور من العالم الأرضي إلى العالم السماوي.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1451218" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;الصوفية والفقهاء.. والصراع على الحب الإلهي&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وتوجد رمزية الوردة في الشعر الصوفي الفارسي، حيث تمثل ألغاز وجمال المسار الروحي. وإذا كانت الأزهار ترمز إلى عالم الأرواح، فإن الوردة تجسد مسار حياة الإنسان".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يقول حافظ الشيرازي:&lt;br /&gt;
"كان للوردة جمال المحبوب، عشقها العندليب&lt;br /&gt;
لم يستطع أن يُحبّ غيرها وهي لم تنطق بكلمة"&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وتضيف: كتب الشبستري كتابه هذا في حوالي عام 1311م، في إطار المثنويّات، كلّ بيتين معًا. وقد جاءت ردًا على خمسة عشر سؤالًا عن الميتافيزيقا الصوفية طرحها روح الدين أمير حسين الهروي الملقّب بالجنيد الثاني (ت 1318م) على "الأدباء الصوفيين في تبريز".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وحول تسمية الكتاب، يقول الشاعر:&lt;br /&gt;
عندما دعا قلبي إلى السماء طالبًا عنوانًا لهذا الكتاب،&lt;br /&gt;
جاء الجواب إلى قلبي "إنها حديقتنا للورود".&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2022 08:07:41 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1455232/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1455232/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF</link>
      <title>كتاب جديد يتناول محطات من حياة المفكر إدوارد سعيد</title>
      <description>&lt;p&gt;كَثُرتْ
الإصدارات التي تناولت محطات المفكر الفلسطيني-الأمريكي إدوارد سعيد، وبلغات
مختلفة، إنجليزية وفرنسية وعربية. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أعد
الباحث والمُترجم المغربي محمد الجرطي، كتابا عنونه بـ"إدوارد سعيد: من تفكيك
المركزية الغربية إلى فضاء الهجنة والاختلاف". &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
الكتاب
هو عبارة عن مجموعة من المقالات والأبحاث باللغة الفرنسية التي تناولت محطات نقدية
مُختلفة من حياة إدوارد سعيد. من الأدب إلى الاستشراق، فضلا عن إشكاليات الخطاب
والمعرفة والسُلطة، أيضا أخلاقيات العنف، وأحاديث وأفكار المنفى، ووصولا إلى دور
المثقف المُلتزم. نتناول بإيجاز أبرز الخطوط الفكرية التي جاءت في هذا الكتاب. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في
الفصل الأول من الكتاب، يطرح الباحث توماس بريسون، مقارنة لما أهم ما جاء به
المفكران المصري أنور عبد الملك، والفلسطيني محل الحديث إدوارد سعيد، عن أزمة
الاستشراق. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يوضح
توماس ماهيّة التناول، التقاربات والاختلافات، حيث طرح أنور عبد الملك كتاب تفكيكي
"الاستشراق في أزمة" عام 1963، إبان وجوده بفرنسا، وقبل صدور كتاب
الاستشراق لسعيد عام 1978. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يتناول
بريسون، لماذا أخذ كتاب إدوارد صدى أوسع وأشمل عالميا، بينما لم تنل أطروحة عبد
الملك هذا الصدى، ناهيك عن التقاربات والاختلافات بين الحقلين الأكاديميين الفرنسي
والأمريكي. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كذلك
يضم الفصل الأول، دراسة للباحثة سونيا دايان هَرزبرون، عنوانها "الاستيهام
الكولونيالي من فرانز فانون إلى إدوارد سعيد". &lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1453630/%D8%AC%D9%8A%D9%85%D8%B3-%D9%85%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;جيمس ماثيو باري.. تحويل الألم إلى الجمال&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
تناولت
هَرزبرون مقاربات بين فانون وسعيد، حول التحرر الذاتي والجمعانِي من الاستعمار،
تُبيّن كيف وبماذا تأثر سعيد بكتابات الفرنسي من أصل مَارتيكيني فانون عن التحرر
من الاستعمار، حول إشكاليات عدّة، مثل العنف، الوعي الذاتي، حيث أحدث فانون نقلة
كبيرة في كيفية مواجهة سُلطة الاستعمار/الاستشراق، من خلال أدوات عدّة، تحدّث عنها
في كتابات كثيرة، أشهرها "مُعذبو الأرض".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أما
في الفصلين الثاني والثالث، فقد طُرحت عدة موضوعات متقاربة وُمتشابكة، منها سؤال
ما هي الهُوية، إذ يرى سعيد أن الهُوية الإنسانية ليست فقط غير طبيعية وغير ثابتة،
بل هي نتاج لبناء فكري حين تكون بمنأى عن الاختراع المُختلق. يرفض سعيد بشدة
الثنائيات المَانوية، والتي اعتمد عليها الاستشراق، إذ وضع نفسه كمركزيّة، وصنّف
ما يحكي عنه بالآخر المُتدنّي، كذلك يرفض إدوراد وصف الغرب من قبل الشرق بالآخر.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ولذلك
كان لسعيد رأي آخر، حول قضية تحرير فلسطين، سعيد لا يُشجع عن حل فصل الدولتين على
أساس القومية الدينية، بل يرى طريق المواطنة هو الحل، من خلال إقامة دولة قانون
يعيش في أرضها الجميع دون تمييز أو إقصاء أو فصل عنصري. كذلك، سعيد يقف متضادا حول
ما يُعرف بصدام الحضارات الإنسانية، ما يُبيّن تأثير الشتات عليه وبشدّة، في رفضه
للتقسيمات القومية، ويرى أن العمل المُشترك من كافة التعدديات الثقافية والدينية،
هي الحل الأمثل لخلق مساحة تعايش تتوافق مع الجميع. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يناقش
الفصل الثالث، وجودية المنفى في رحلة سعيد الحياتية، تحديدا كتابه "تأملات في
المنفى" وهو كتاب يحوي 50 مقالة كُتبت بين عامي 1967 و1999. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ناقشت
بعض الدراسات التي نُشرت لمجموعة من الباحثين، عن حيوات سعيدة المُتعددة من فلسطين
إلى مصر والولايات المتحدة الأمريكية وعمّان وبيروت. كيف ينظر سعيد إلى المَنفى،
وكيف فَككه في كتاباته. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لم
يهمل الكتاب أيضا، أطروحة سعيد حول المثقف والإمبريالية، حيث اتخذ سعيد في مقالاتٍ
كثيرةٍ له، فضلا عن كتابه "الثقافة والإمبريالية" موقفا مُلتزما، حول
دور وواجب المثقف حيال قضايا الإنسانية بشكلٍ مُجرّد. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وهذا
ما يأخذنا أيضا إلى تأثر سعيد بكتابات الفيلسوف الإيطالي أنطونيو غرامشي، حول
المثقف العضوي والمثقف التقليدي (التابع للسُلطة). كذلك ما سطّره غرامشي عن
الهيمنة الثقافية، تفكيكها من خلال استراتيجيات عدّة، أهمّها حرب المواقع الفعّالة
في المؤسسات الثقافية للدولة والمُجتمع. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
نهايةً
يوضّح الكتاب، تأثر سعيد بكتابات ميشيل فوكو عن السُلطة، بكافة تنوعاتها، وهذا ما
ساعده على بلّورة هيمنة منظومة الاستشراق، وعلى صعيد آخر مآخذ سعيد عن استسلام
الفوكوية التامة لهذه السُلطة، ومحو ذاتية الآخر/المُستعمَر/المُستبَد، الذي لا
يُمكنه المقاومة للسُلطة المُهيمنة. وهذا ما انتقدته رابعة عبد الكافي، في دراستها
المعنّونة "تمثيل الغرب في كتاب الاستشراق: نظرية أم خطاب إيديولوجي"،
حيث إذابة الإنسان المَشرقي في استشراق الآخر، واختلاس دوره التاريخي وتنوّعه
الثقافي.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2022 09:24:11 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1454630/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D8%B3-%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%B4</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1454630/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D8%B3-%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%B4</link>
      <title>رواية "عين التّيس".. ذاكرة المكان في مواجهة التّهميش</title>
      <description>ثمّة وظائف عديدة تؤدّيها الرّواية غير الوظيفة
الجمالية، أهمها إعادة إنتاج علاقة الإنسان بهويته وبالمكان الذي يعيش فيه،
وقدرتها على رسم صورة المجتمعات ورصد التحوّلات التي تمر بها، كما أنها تشكّل
ذاكرةً حيةً عن المكان تُوضع تحت تصرُّف من يسعى وراء معرفة تفاصيل الأماكن
والمجتمعات؛ فمن يريد معرفة القاهرة سيقرأ روايات نجيب محفوظ، ومن يرغب بالتعرّف
على الصحراء الليبية ومجتمع الطّوارق سيقرأ روايات إبراهيم الكوني...إلخ. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
على المستوى المحلي الأردني، كان حضور هذه
الوظائف ضعيفَ التمثيل في الرواية الأردنية؛ فالمكان فيها يحضر -غالباً- بصفته
العامة دونما تخصيص، فهو "المدينة" و"القرية" و"مضارب
القبيلة"، ولكن قلما حضرَ المكان الأردني باسمه وتفاصيله، فظلَّ محجوباً في الرواية.
بيدَ أنّ هذا الحجب بدأت أستاره بالتمزّق وأخذت تفاصيل المكان الأردني بالتجلّي
والظهور مع نهاية الثمانينيات ومطلع التسعينيات من القرن الماضي، وترافق ذلك مع
أحداث مفصلية في التاريخ العالمي والأردني؛ فعالمياً كان سقوط الاتحاد السوفييتي
وظهور النظام العالمي الجديد وحرب الخليج، وأردنياً رافق ذلك هبّة نيسان والانفتاح
الديمقراطي وإطلاق الحريات وإعادة الأحزاب. فظهرت روايات تؤرّخ للمكان الأردني
وتعبِّر عن هويته وخصوصيته وتحوّلاته الاجتماعية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
فظهرت خلال أكثر من عقدين من الزمن روايات
تحتفي بالمكان الأردني، مثل رواية "أبناء القلعة" لزياد قاسم، و"الشهبندر"
لهاشم غرايبة، و"جمعة القفاري" لمؤنس الرزّاز، و"دفاتر
الطوفان" و"شجرة الفهود" بجزئيها لسميحة خريس...إلخ. وعلى الرغم من
احتفاء هذه الروايات بالمكان فإنّها غالباً -مع وجود بعض الاستثناءات- ما كانت
تحتفي بالمدن المركزية وقلما احتفت الرواية الأردنية بالقرى والأطراف دون أن تُغفل
الأسماء الحقيقية ودون أن تُعمم سمات المكان فيبدو مكاناً عائماً قد ينطبق على أي
مكان آخر في العالم. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
غير أنَّ هذا الوضع الروائي في الأردن بدأ
يتغيّر مع نهاية العقد الأول من القرن الجديد وتزامناً مع أحداث مفصلية مثل ظهور
مواقع السوشيال ميديا التي منحت الأطراف والهوامش منابرَ وجعلت كتّابها ومبدعيها
على قدم المساواة مع كتّاب المراكز ومبدعيها، وأوصلت أصواتهم إلى أماكن كثيرة
كاسرةً الحدودَ والحواجزَ. إضافةً إلى تزامنها مع أحداث الربيع العربي التي ترافقت
مع قيم جديدة كان الإيمان بها محصوراً على مستوى النخبة مثل التعددية والمساواة
والعدالة وتوزيع الفرص خارج إطار الأحلام الكبرى، فأصبحت مطالب شعبية. تكلّلَ ذلك
بظهور روايات أردنية تحتفي بالمكان/ الهامش / القرية دون أن تعمّمه أو أن تفرّغه
من خصوصيته، بل إنّ هذه الخصوصية هي المحور الرئيس الذي تدور حوله الرّواية. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ففي الشمال الأردني ظهرت ثلاث روايات تمثّل صوت
المكان الأردني بعيداً عن المركز، وهي رواية "دموع فينيس" -2016م - لعلي
طه النوباني التي تدور أحداثها في مدينة جرش في خط متواز بين زمنين (الروماني
والحاضر)، ورواية "البحّار" -2017- لهاشم غرايبة ومركز أحداثها بلدة
الرّمثا الحدودية، والثالثة رواية "عين التّيس" لسمير القضاة الصادرة
مؤخراً والتي تتوزّع أحداثها بين قرى عجلون، وإن كانت تتنقل بين مدينتي إربد
وعمّان أيضاً فإنها رواية عجلونية النكهة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ما يجمع بين هذه الروايات أنَّها -إضافةً إلى
طبيعة المكان التي تتحدّث عنه- ترصد التحوّلات الاجتماعية والاقتصادية والسياسية
التي طرأت على حياة الفلّاح الأردني، وأنها تسلّط الضوء على ظاهرة صعود الإسلام
السياسي وتقارن حياة المجتمع الريفي قبل هذا الصعود وبعده، موثّقةً أبرزَ
التغيّرات التي طرأت على هذا المجتمع، ومبينةً أسبابَ هذا الصعود التي ترتبط
بالإخوان المسلمين وعودة المغتربين من الخليج، كما أنّ هذه الروايات تتخذ موقفاً
عدائياً من المركز يتفاوت ظهوره اعتماداً على قدرة الروائي على تمويه موقفه
تمويهاً فنياً. وإن كنا ناقشنا روايتي "دموع فينيس" و"البحّار"
في مقالين سابقين، نُشرا في موقع عربي 21، فإنّنا سنخصص هذا المقال لرواية
"عين التّيس" للشّاعر والرّوائي سمير القضاة الصادرة عن الدار الأهلية
في عمّان.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يُشكّل المكان ركناً رئيساً من أركان هذه
الرواية، فهي تتنقّل بين عدّة أماكن من عبين إلى عين جنّة وسامتا وإربد وعمّان،
كما سنقرأ فصولاً عدّة من الرواية تحمل عناوين أماكن مثل "عين جنّة"
وجامعة اليرموك ومخيم البقعة&amp;nbsp; والجامعة
الأردنية، وإذا قارنا عنوانَ الفصل الأوّل الذي حملَ اسمَ قرية
"عِبِّين" بعنوان الفصل الأخير الذي حملَ اسمَ "الوطن"، سنجد
أنفسنا أمامَ الرسالة الأولى التي تؤديها الرواية؛ فهي تنطلق من هموم المكان الأول
الذي عرفه البطل "سامي" وتسير ببطء غير ممل مع تحوّلاته الفكرية باتجاه
هموم المكان الأكبر / الوطن. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وهذا المكان يفرض هويته على الإنسان الذي يعيش
داخله، والكاتب يشير إلى هذه العلاقة بين المكان والإنسان أثناء حديثه عن
"عين التّيس" النبع الذي حملت الرواية اسمه؛ فهو سُمّي بعين التيس لأن
الأسطورة الشعبية تقول إنّ تيساً فحلاً ضربَ الأرض بقرنه فانفجر هذا النبع. والتيس
هو ذكر الماعز الجبلي الأسود وقائد القطيع ويتصف بالرشاقة والقوة والعناد والنزوع
نحو الحرية وعدم الاعتماد على صاحبه في الحصول على الطعام واللجوء إلى ما تجود به
الطبيعة من أغصان البلوط. ثم يقارن الكاتب هذا ذكر الماعز الجبلي وصفاته بصفات
الإنسان العجلوني: "لستَ عجلونياً حقيقياً إذا لم ترتوِ من ماء هذا النبع،
ولم تأكل بلوطاً يجعل رأسك قاسياً وطبعك عنيداً كما هي طبيعة هذه المنطقة الجبلية
الوعرة. هكذا تقول الحكاية الشعبية".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من هذه الزّاوية يأخذ سمير القضاة برصد
التحوّلات الاجتماعية والسياسية والاقتصادية في جبل عجلون خاصةً والأردن عامةً؛
فيوضّح لنا طبيعة العلاقة الوديّة بين المسلمين والمسيحيين في عجلون، وكيف أدت
حادثة قتل مطلعَ الثمانيات إلى إحداث شرخ في هذه العلاقة، ثم يتتبّع التحولات التي
طرأت على المجتمع نتيجة صعود الإسلام السياسي، بعدَ أن كانت الحالة الصوفية هي
السائدة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يقابل هذه التحوّلات حنين مدروس إلى مجتمع
القرية، فنرى الكاتب يرسم لنا معالم هذا المجتمع بدقة؛ فيصف لنا الحارات والغابات
والملاعب والأعراس والخرب الأثرية من خلال تتبّع مسيرة مجموعة من الأولاد
المراهقين ومغامراتهم. فعالم المراهقة عالم بسيط للناظر إليه من الخارج، لكنه عالم
معقّد لمن يستكشف أسراره ويعرف خفاياه إذا نظرتَ إليه من منظار ولد مراهق، وسمير
القضاة يقدّم لنا هذا العالم بكل تعقيداته من خلال تتبّع حياة بطل الرّواية
"سامي" وهو يعبر من الطفولة باتجاه الرجولة، وأثناء هذا العبور يرسم لنا
ملامح القرية العجلونية وحياة ناسها. فيرسم لنا شبكة علاقاتها في الأفراح والأحزان
والسهرات والولائم...إلخ.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويتناغم السّرد في الرواية مع طبيعة الحياة في
القرية؛ فيسير السّرد ببطء كما هي الحياة وأحداثها في القرية، لكنه بطء غير ممل
وقائم على التشويق وعلى استخدام لغة رشيقة وسلسة تأخذنا في أحداث الرواية لنكتشف
كيف تتم لقاءات العشّاق المراهقين، ولنكتشف طبيعة حياة هؤلاء المراهقين القائمة
على المشاكسة والتنمّر أحياناً وعلى الخوف والمحبّة في أحيان أخرى، كما حادثة حصول
الفتى "سلطان" على لقب "أبي الحمارة" لنعرف الآلية التي يُمنح
من خلالها الأولاد والناس ألقابهم التي سيحملونها طوال حياتهم في المجتمع القروي،
أو في حادثة انفجار اللغم أو صيد العصفور التي تعطي صورة مغايرة تقوم على كشف
الجوانب الإنسانية عند المراهق.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تُعد رواية "عين التّيس" نافذة نطل
عبر سردها المتناغم على تاريخ الأردن منذ مطلع الثمانينات وحتى مطلع التسعينات، مع
ارتدادات استذكارية للتاريخ والأحداث التي وقعت فيه، سواء أكانت من العهد البعيد
مثل العهد الروماني أم القريب مثل العهد العثماني -كحادثة قتل التحصيلدار- أم
الأقرب في عهد الدولة الأردنية مثل حرب الـ67 وأحداث أيلول. وهو يستعرض هذا
التاريخ من خلال أحداثه ومحطاته المفصلية ومن خلال ردة فعل الأهالي على هذه الأحداث
وأثرها فيهم، أي بوصفه تاريخاً شعبياً؛ فيبدأ من حادثة القتل التي راح ضحيتها
مسيحي على يد مسلم إثر خلاف ذي طبيعة دينية، لتشكّل هذه الحادثة شرخاً في العلاقات
بين المسلمين والمسيحيين بعد أن كانت العلاقات قائمة على الأخوّة والمحبّة. ويمر
الكاتب على محطّات كثيرة مثل المصالحة الأردنية - الفلسطينية وأحداث جامعة اليرموك
وهبّة نيسان...إلخ.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تشعبات كثيرة استطاع الكاتب أن يشذِّبها في
سرده السّلس، غير أنّ التركيز على توثيق التاريخ من زاوية شعبية تطلّبَ كثرةً
وتعدداً في الشخصيات التي تؤديه، وهو أمر أخلَّ ببناء الشخصيات في الرّواية،
باستثناء شخصية البطل، فبدت شخصيات الرّواية مربكة وغير واضحة المعالم، فهي تعبّر
عما يريده الكاتب وتختفي... فالقارئ يشعر بكثرة الشخصيات التي تصعد الواحدة منها
مسرحَ الرواية لتأدية مقولة أو للمشاركة في مسيرة حدث ثم تختفي ولا نعلم مصيرها،
وكأنها مجرد كومبارس في خدمة "سامي" بطل الرّواية. وكان بإمكان الكاتب
أن يختزل عدد الشخصيات ويدمجها في عدد محدد يبني من خلاله عوالم هذه الشخصيات
ويرسمها بوضوح أكثر ... فنحن -على سبيل المثال- لا نعرف مصيرَ أصدقاء سامي ولا
مصير إخوته بعد أن نجح في الثانوية العامة ودخوله الجامعة الأردنية لدراسة الهندسة
المدنية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وإن كان الموقفُ العدائي من المركز أبرزَ ما
يجمع بين الروايات التي تعبّر عن الأطراف والهوامش، فإنَّ هذا الموقف يتضّح في
رواية "عين التّيس" من خلال ثلاثية (الحب والسياسة والقمع)؛ فالمدينة/
المركز لا تحضر في الرّواية إلا مقترنة بهذه الثلاثية، فبطل الرواية يذهب إلى
المركز (إربد وعمّان) فيمارس العمل السياسي من خلال المشاركة بالاعتصامات
والاحتجاجات فيتعرّض للقمع من قبل السلطة، سواء بشكل مباشر في عمّان أثناء هبّة
نيسان أو من خلال تعرّض محبوبته "ليندا" للضرب إبّان أحداث جامعة
اليرموك في منتصف الثمانينات. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وإن كان القمع اعتداء على حرية الإنسان
السياسية فإنّه يشكّل عائقاً أمام الحب؛ فالاعتداء على حبيبة البطل في أحداث
اليرموك وفصلها جعلها تختفي من حياة البطل، وكذلك نزعت منه السياسة محبوبته
"نتالي" التي أُجبرت على الزّواج من ابن وزير. وهو قمع يواجهه الكاتب من
خلال ثنائية الفحولة - الخنوثة، فحينما يدخل البطل الجامعةَ يحضر بوصفه فحلاً
قادراً على إغواء جميع النساء ولا تقف فيه طريقه امرأة، وكأنه يواجه قمع المدينة
عبر فرض فحولته على المكان... فلا تظهر شخصية أخرى من شخصيات الرواية قادرة على
ممارسة الإغواء سوى شخصية البطل القادم من جبال عجلون.</description>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 08:10:41 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1451876/%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D9%81%D9%8A%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%AC%D8%B1%D8%B2</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1451876/%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D9%81%D9%8A%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%AC%D8%B1%D8%B2</link>
      <title>"مارفل" تعلن عن فيلمين جديدين ضمن سلسلة "أفينجرز"</title>
      <description>أعلنت شركة مارفل استديوز التابعة لشركة "والت ديزني" السبت، في أن فيلمين جديدين من سلسلة أفلام (أفينجرز) "المنتقمون"، سيعرضان في دور السينما في 2025.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقال كيفن فيجي رئيس شركة مارفيل استديوز في مؤتمر كوميك كون السنوي للثقافة الشعبية في سان دييجو بولاية كاليفورنيا الأمريكية؛ إن (أفينجرز: ذا كانج دينستي) "المنتقمون: سلالة كانج" و(أفينجرز: سيكريت وورز)" المنتقمون: الحروب السرية" سيختتمان المرحلة السادسة من هذه السلسلة الناجحة للغاية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقال؛ إن المراحل من الرابعة حتى السادسة ستعرف باسم (مالتيفيرس ساجا) "ملحمة الأكوان المتعددة". وقوبلت هذه الإعلانات بهتافات عالية وتصفيق حاد من حشد تجاوز عدده ستة آلاف شخص في قاعة مؤتمرات مزدحمة، على الرغم من أن فيجي لم يقدم تفاصيل تذكر.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعُرض فيلم (أفينجرز: إيندجيم) "المنتقمون: نهاية اللعبة" عام 2019، وأصبح صاحب ثاني أعلى إيرادات على الإطلاق، كما حققت أفلام عالم مارفيل السينمائي إيرادات تجاوزت 25 مليار دولار على مستوى العالم.</description>
      <pubDate>Sun, 24 Jul 2022 21:47:13 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1451847/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D9%82-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%88%D8%B4-%D8%A8%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1451847/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D9%82-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%88%D8%B4-%D8%A8%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF</link>
      <title>بدء عرض مسلسل مشتق من "صراع العروش" بهذا الموعد</title>
      <description>&lt;p&gt;قال فريق إنتاج مسلسل (هاوس أوف ذا دراجون) "بيت التنين" للجمهور في مؤتمر كوميك كون لثقافة البوب، يوم السبت، إن العمل الفني الجديد سيتم عرضه اعتبارا من 21 آب/ أغسطس المقبل.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
والعمل من إنتاج (إتش.بي.أو)، تسبق أحداثه أحداث مسلسل (جيم أوف ثرونز) "صراع العروش" بمئتي عام، حيث سيستعرض أصول أسرة تارجارين بداية من فترة ازدهارها.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وقال المنتج التنفيذي ريان كونديل إن المسلسل الجديد -المكون من عشر حلقات- يعرض قصة "حرب أجيال" بين أسرة تارجارين.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وأضاف: "تبدأ الأحداث وقت ذروة مجد الأسرة وأوج قوتها وثرائها ونفوذها. وكان لديها (في هذه الفترة) أكبر عدد من التنانين ستحوزه على الإطلاق... وكان ذلك قبل اضمحلالها مباشرة".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
يلعب بادي كونسيدين دور الملك فيسيريس تارجارين، الذي وصفه الممثل بأنه "رجل حسن الطبع عطوف يحاول إدامة السلام داخل المملكة".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
أما مات سميث، نجم مسلسل الخيال العلمي (دكتور هو)، فيلعب دور الأمير ديمون تارجارين، الأخ الأصغر للملك. وقال سميث إن الأخوين لديهما "علاقة معقدة للغاية". وتقوم إيما دارسي بدور الأميرة راينيرا تارجارين، خليفة والدها المختارة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
ومن شجرة العائلة أيضا الأميرة راينيس فيلاريون، التي جرى تخطيها فيما يتعلق بالوصول إلى العرش، وأدت دورها إيف بيست.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
‭ ‬وقالت بيست عن الشخصية: "كان يجب أن تكون الملكة.. من المزعج أنها لم تصبح كذلك. ومن المزعج أيضا أن يستمر الناس في تذكرها بأنها لم تكن الملكة".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1269428" target="_blank"&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;اقرأ أيضا:&lt;/span&gt;&amp;nbsp;أفلام عليك مشاهدتها إذا كنت تحب مسلسل "صراع العروش"&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;والجزء الجديد مأخوذ عن كتاب "النار والدم" لجورج مارتن. وقال مارتن، الذي انتقد أجزاء من "صراع العروش"، إنه شاهد تسع حلقات من المسلسل الجديد، وإنها أعجبته.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وأضاف: "هذه الكتب، وهذه الشخصيات مثل أبنائي... إذا عرضت أبناءك للتبني ستكون مشغولا بما إذا كانوا سيلقون معاملة جيدة، وبما إذا كنت ستتعرف عليهم بعد ذلك". ومضى يقول: "أنا سعيد للغاية" حتى الآن.&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;</description>
      <pubDate>Sun, 24 Jul 2022 17:49:05 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1450624/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1450624/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9</link>
      <title>انطلاق معرض الكتاب السنوي في مكتبة الإسكندرية</title>
      <description>&lt;p&gt;ينطلق الاثنين، في مكتبة الإسكندرية المعرض السنوي للكتاب،
ويستمر المعرض حتى 28 تموز/ يوليو الحالي، ويقام بالتعاون مع الهيئة المصرية العامة
للكتاب واتحاد الناشرين المصريين والعرب.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يُقام المعرض تحت شعار: "الوعي وبناء الإنسان"،
حيث يركَّز البرنامج والمحتوى الثقافي على وعي وبناء الإنسان. ويضم المعرض هذا العام
75 حدثًا ثقافيًا، يشارك فيها أكثر من 300 متحدث ومحاضر.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويعتبر البرنامج الثقافي المصاحب لمعرض مكتبة الإسكندرية
الدولي للكتاب، بمثابة مهرجان ثقافي لمثقفي الإسكندرية بشكل خاص ولمثقفي مصر والعالم
العربي بشكل عام. ويضم البرنامج الثقافي أحداثًا ثقافية تتنوع ما بين شتى حقول الثقافة
والفنون والآداب.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويقدم البرنامج الثقافي المصاحب لمعرض مكتبة الإسكندرية
في دورته السابعة عشرة، مجموعة مهمة من ورش العمل الخاصة بفنون الكتابة (الرواية –
القصة القصيرة – السيناريو- الدراما الإذاعية- القصة القصيرة جدا- ورشة النقد) هذا
بجانب ورشة للترجمة وورشة الخط العربي.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويشارك في معرض هذا العام عدد من الأسماء البارزة وعلى رأسها
الكاتب إبراهيم عبد المجيد، والدكتور هيثم الحاج علي، والدكتور أسامة الشاذلي، والدكتور
جمال ياقوت، والكاتب عمر طاهر، والكاتب الصحفي سيد محمود، والروائي والشاعر علاء خالد،
والمترجم هشام فهمي، والروائية الدكتورة ريم بسيوني، والكاتب وليد فكري، والدكتور محمد
صادق وغيرهم.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يذكر أن مكتبة الإسكندرية الجديدة هي إعادة إحياء لـمكتبة
الإسكندرية القديمة أكبر مكتبات عصرها في مشروع ضخم قامت به مصر بالاشتراك مع الأمم
المتحدة، حيث حرصت المكتبة وبعد افتتاحها الجديد مباشرة في عام 2002 على إقامة معرض
للكتاب باسم معرض مكتبة الإسكندرية الدولي للكتاب. الأمر الذي شجع الحياة الثقافية
في الإسكندرية خصوصا، وأن يقوم بعمل حراك ثقافي كبير يزداد عامًا بعد عام، وقد زاد
الإقبال عليه سواء من دُور النشر المتعددة من كل دول العالم. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ومن أهم ما يميز المعرض
برأي الكثير من المثقفين هو جناح "سور الأزبكية"، وهو جناح خاص بالكتب رخيصة
الثمن، حيث يشهد هذا الجناح إقبالاً كبيرًا من الشباب والكبار للحصول على الكتب المختلفة،
خاصة أن بين أروقته كتب نادرة ليس من السهل العثور عليها في أي دور نشر نظرًا لنفادها
وعدم طباعتها مجددًا.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2022 12:31:50 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1448689/%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%B7%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D9%8033-%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%A7-%D9%81%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1448689/%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%B7%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D9%8033-%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%A7-%D9%81%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86</link>
      <title>مهرجان قرطاج الدولي يعود بـ33 عرضا فنيا بعد انقطاع لعامين</title>
      <description>&lt;p&gt;أعلنت لجنة تنظيم "مهرجان قرطاج الدولي" الفني في تونس، عن فعاليات الدورة السادسة والخمسين، بعد انقطاع دام عامين بسبب كورونا.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وتستمر الدورة المقبلة بين 14 تموز/ يوليو الجاري و20 آب/ أغسطس المقبل.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقال مدير المهرجان كمال الفرجاني، خلال مؤتمر صحفي، إن "45 بالمئة من العروض خُصص للفنانين التونسيين، فيما خصص 30 بالمائة منها للعروض العربية و25 بالمائة ستكون عروضا أجنبية".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأوضح أن "المهرجان سينظم 33 عرضا منها 15 حفلا تونسيا و 10 حفلات عربية و8 من دول أجنبية".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وسيُفتتح المهرجان بعرض "عشاق الدنيا" للمخرج التونسي عبد الحميد بوشناق، الذي يمزج بين المسرحي والشعبي ويعود بالجمهور إلى تسعينيات القرن الماضي والفن الشعبي الذّي ميز تلك الفترة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وتشارك في حفل الختام المطربة المصرية شيرين عبد الوهاب، بالتزامن مع سنة الثقافة التونسية المصرية 2022 .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1368855/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%B7%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%81-%D9%84%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7" target="_blank"&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;اقرأ أيضا:&lt;/span&gt;&amp;nbsp;تأجيل مهرجان قرطاج الدولي بعد تصاعد "مخيف" لإصابات كورونا&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ومن الأسماء التي ستتواجد في الدورة المقبلة كل من مغني الراب التونسي "بلطي" والمطرب السوري نور مهنا واللبناني راغب علامة والتونسيين صابر الرباعي وزياد غرسة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وستتواجد الفرقة الغنائية الأمريكية "الإخوة جاكسون" وفرقة "بي آي جي" الكورية" والثنائي التونسي نور وسليم عرجون.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأفاد الفرجاني بأن "لجنة التنظيم ارتأت أن تجعل أولوية للفنان التونسي خلال التظاهرة وأنه يجب أن يتم الانتصار للفنان التونسي مع عدم فقدان المهرجان لبعده الدولي، وهو ما اتسم به طيلة عقود".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وبشأن تكلفة الدورة السادسة والخمسين، قال إنها تُقدر بـ3.94 مليون دينار (1.28 مليون دولار)، مقارنة بميزانية المهرجان لسنة 2019 التي قاربت الـ5 ملايين دينار (1.6 مليون دولار).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويأتي تراجع الميزانية، وفق الفرجاني، نتيجة ما يعرفه الاقتصاد التونسي من "تدهور قيمة الدينار إضافة إلى ارتفاع كلفة التنقل الدولي (نقل الفنانين وسكنهم)".&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 07 Jul 2022 10:03:48 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1447438/%D8%B5%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%B4%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1447438/%D8%B5%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%B4%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7</link>
      <title>صدور الطبعة الجديدة من مجموعة "أشجار السراب" قريبا</title>
      <description>&lt;p&gt;أعلنت دار "الشروق" المصرية بأن مجموعة "أشجار السراب" ستصدر طبعتها الجديدة حيث تضم ثماني عشرة قصة لم يسبق نشرها من قبل.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأضافت الشروق أنه "قد تم توزيع القصص إلى أربع مجموعات: "سفن قديمة"، "إغلاق النوافذ"، "الشجرة والعصافير"، و"مشاهد صغيرة حول سور كبير". وهي مرتبة ترتيبًا عكسيًّا - الجديد ثمَّ القديم - ليعرف القارئ والناقد التطور الذي مرَّ به الكاتب في الكتابة منذ الثمانينيات حتى الآن."&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
"إنها رحلة ممتعة مع قصص الكاتب القصيرة التي كانت ولا تزال طريقًا في التجديد الأدبي شكلًا ولغة، بما تتضمنه من موضوعات تعكس خبرات عميقة في الحياة، ومغامرة مع المسكوت عنه، فضلًا عن الرؤى الفلسفية والإنسانية التي تكمن خلف النصّ."&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
إبراهيم عبد المجيد؛ أديب مصري، حاز على العديد من الجوائز الكبرى منها: جائزة النيل في الآداب (2022) وغيرها. من أهم أعماله: ثلاثية الإسكندرية (لا أحد ينام في الإسكندرية وطيور العنبر والإسكندرية في غيمة) - البلدة الأخرى - عتبات البهجة - العابرة - بيت الياسمين - الصياد واليمام - في كل أسبوع يوم جمعة - السايكلوب - ثلاثية الهروب من الذاكرة وغيرها، فضلًا عن دراسات وكتب عديدة منها: «ما وراء الكتابة – تجربتي مع الإبداع»، وترجماته لكتب مثل: "رسائل من مصر" و"مذكرات عبد أمريكي". تُرجمت له أعمال كثيرة إلى لغات أجنبية عدة.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2022 15:54:57 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1446923/%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%AD%D9%85-%D9%88%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B3%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-2</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1446923/%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%AD%D9%85-%D9%88%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B3%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-2</link>
      <title>صور من لحم ودم: الجسد في الواقع السوري (2)</title>
      <description>&lt;p&gt;صدر في شباط/ فبراير الماضي، عن المعهد الفرنسي للشرق الأدنى في بيروت "IFPO" كتابين عن تمثيل الجسد السوري، الأول معنون بـ"&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1446493/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%AD%D9%85-%D9%88%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B3%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A" target="_blank"&gt;كلمات من لحم ودم&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;"، والثاني "صور من لحم ودم" وكلاهُما عُنونا فوق اسم "الجسد في الواقع السوري".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
الكتابان مُترجمان من الفرنسية إلى العربية بإشراف نبراس شحيّد. وهو كاتب وباحث سوري، مختص في الفلسفة الأوروبية المعاصرة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
والكتابان عبارة عن مجموعة من المقالات لمجموعة من الكتّاب، يتناول كل نصَّ داخل الكتابين رمزية الجسد السوري في الكلمة والصورة والسينما والمسرح والرواية والسجن والتعذيب والإبادة إلى آخره.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كذلك، إبراز مدى حضوره الهامّ، أي الجسد بعد الثورة السورية، منذ ما يقرب من إحدى عشر عاما. نتناول أبرز ما جاء في الكتاب الثاني "صور من لحم ودم: الجسد في الواقع السوري".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
قُسّم الكتاب إلى سبعة نصوص، كل نص يُفكك إشكالية ما، خاصة بالعمل الفنّي المَرسوم والمُصوّر والمَنحوت والمُتشكّل..&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يبدأ النص الأول بقلّم الباحث السوري نبراس شحيّد، يحاول نبراس التعمّق في صورة الجسد السوري أمام المرايا المُتعددة، ويُعيد التفكير إذا ما كان هذا الجسد هو ذات الجسد قبل وبعد ما حدث له أو لغيره، أي ليس شرطا أن الجسد التي اخترقته السُلطة بأدواتها العقابية والتَعذيبية والإبادية، هو فقط مَن يتغيّر، بل حتى الأجساد التي شهدت ما حدث لأُخواتها، هي أيضا تُعيد سردية النظر إلى ولحمها ودمها، ذاتيا واجتماعيا وسُلطويا&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أما الباحثة سيسيل بويكس، تبحث في نصّها الثاني، عن علاقة الصورة والصورة المُتحركة (الفيديو) بـ الشهادة. حيث تتبع بويكس، الصور والفيديوهات التي كانت تُصوّر بداية الانتفاضة السورية، إلى أن وصلت إلى الاقتتال الدامي بين الفصائل المُعارضة والنظام، وأطراف مُتصارعة أُخرى. تنظُر سيسيل إلى الجسد هنا، بما أنّه الشاهد والمُستشَهَد عليه. بما أنّ جسد حي يُصور جسد ميت، ومن ثم يموت وآخر يُصور، إلى آخره.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
النص الثالث للكاتب السوري علاء رشيدين معنّون بـ الجسد الفنّي السوري، يتعرّض النص إلى تحليل الجسد في الفن التشكيلي بأنواعه المُتعددة، من النحت، الحفر، التصوير الفوتوغرافي، الرسم، كذلك فنون الأداء، والفنون الرقمية المرئية، وهذا منذ عام 2011. يتناول رشيدي الجسد، وعلاقاتيّته المُتعددة بالثورة والحرب. وبهذا يمرّ الجسد بتنوعاتٍ عدّة، متداخلة ومُنفصلة، من الجسد المُنتفض إلى الجسد السلاح، إلى الضحية والمُعتقل والمَيت، المُتألم والنازح. إضافة إلى الجسد السُلطة. يُفكك رشيدي التقاطعات المرئية لكُل هذه الأجساد، في فنونٍ أدائية ومرئية عدّة، كيف تمظهرت وما تمثيلها بالنسبة للفن والذات، إلى آخره.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في النص الرابع، تحاول الكاتبة السورية نور عسليّة المزج بين تجربتها الذاتية في الكتابة وممارستها للفن. تُركز عسليّة على جسد المرأة ومرئيّاته المُختلفة، عبر تطور الأفكار واختلاف الثقافات والفلسفات والأجيال أيضا. تحاول نور التدقيق في الجسد الأنثوي، الجسد الأمومي، الإيروتيكي/الجنساني، المُضطهد والمَنسوج من السُلطويات والأعراف الاجتماعية، مُجاوبةً عن دور الفن التشكيلي المرئي في إظهار تقاطعات وتباينات الجسد الأنثوي، مِن مَنظوراتٍ مُتعددة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
"نعم، نحن هذا الشرير وأنتم هذا الطائر وسنبقى كذلك، أعيدوها إلى الزنزانة". تذكر هذه العبارة الفنانة السورية عزة أبو ربعيّة، والتي قالها لها المُحقق وهي في أقبية السجون الأسدية. حيث طلب منها أن ترسم صورة تعبّر فيها عن الحقد، فرسمتْ صورة شريرا غاضبا يعصُر بين يديه عصفورة، في دليل على ما تفعله سُلطة الاستبداد الأسدية في شعبها.. تسرد عزة أبو ربعيّة في النص الخامس، تجربتها الفنّية وتحولاتها، مرتكزةً مثل عسليّة (النص السابق) على جسد المرأة السورية. تحاول تقديم مرآة فنية تُحاكي وترى ما وراء التجربة السجنّية لها ولغيرها من النساء السوريات.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
النص السادس، وهو للكاتب السوري الراحل حسّان عبّاس، حيث ينظر عبّاس إلى الأجساد السورية المَلحمية، التي دخلت الثورة، واشتبكت مع السُلطة والثورة والحرب، ما جعل الجسد الواحد منها يذوب في جسد جماعي، مُتخلّيًا عن ذاته الجسدية. لكن وبالرغم من هذا التخلي، تتضح قيمة هذا الجسد، بوصفه ذاتا مُستقلة، من خلال الأعمال الفنّية، ومن خلال التأمّل فيما حدث لهذا الجسد. يفكك حسّان أربعة أجساد، جسد مُتعَّب، مُتشظَّى، مَقتول وميت. يتابع عبّاس تحول هذا الجسد، منذ أن كان جسد مَلحمي إلى أن بات جسد تراجيديّ.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي النص الأخير من الكتاب، يختتم شحيّد هذه الجسديّة السورية المُعمّقة، من خلال تقديمه قراءة لحالتين. الجسد المُطلق والجسد العدمي، وهذا من خلال قراءته ل أعمال الفنان خالد ضوا. حيث الجسد العدمي، الذي يتسم بالمَوات، بعد تحطيم سمته السياسية، وتحطيم أجزائه الجسدية، الأطراف المَقطوعة والثقوب المَحفورة وغير ذلك. القراءة الثانية هي ل أعمال الفنان محمد عُمران، حيث الجسد المُطلق في مُخيلاته وتصوراته، تناول شحيّد، لا مَحصورية الجسد عند عُمران والتي تجلّت فيما سمّاه، علاقات الجسد العضوية وتَمظهراته الخارجية، إذ ركّز عُمران على أعضاء الجسد، وأعطاها أحجام غير طبيعية، كي يوحي بها عن فلسفة ما، فلسفة سُلطوي، استبدادية، تدميرية وإبَادية.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
نصوص الكتاب داخل الكتابين، سواء صور أو كلمات من لحم ودم، هي بالفعل إطلاق عنان تأملي لأقصى عُمق، حول الجسد السوري، في مَاضية ووَاقعه ومُستقبله.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1446493/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%AD%D9%85-%D9%88%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B3%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A" target="_blank"&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;اقرأ أيضا:&lt;/span&gt;&amp;nbsp;كلمات من لحم ودم: الجسد في الواقع السوري&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Tue, 28 Jun 2022 11:12:01 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1446670/%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%83%D9%85%D9%87%D9%86%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%8A</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1446670/%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%83%D9%85%D9%87%D9%86%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%8A</link>
      <title>تصدر حديثا: الترجمة الإنجليزية لـ"الروائي كمهنة" لموراكامي</title>
      <description>تصدر
قريبا الترجمة الإنجليزية لكتاب الروائي الياباني هاروكي موراكامي بعنوان "الروائي
كمهنة". هذه الترجمة عن اليابانية تأتي في تعاون مشترك ما بين دار النشر الأمريكية Knopf"" ودار النشر
البريطانية "Penguin".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ستظهر
الطبعتان في يوم واحد في الثامن من شهر تشرين الثاني/ نوفمبر القادم بترجمة فيليب جابرييل
وتيد جوسين. يذكر أن الكتاب قد نشر أساسا في اللغة اليابانية لأول مرة عام 2015.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وجاء
في كلمة الغلاف عن الكتاب: "في هذا الكتاب يشارك المؤلف الأكثر مبيعًا عالميًا
مع القراء ما يفكر فيه حول كونه روائيًا؛ أفكاره حول دور الرواية في مجتمعنا. أصوله
ككاتب؛ وتأملاته في شرارات الإبداع التي تلهم الكتاب والفنانين والموسيقيين الآخرين.
القراء الذين لطالما تساءلوا من أين يحصل الروائي الغامض على أفكاره وما الذي يلهم
عوالمه السريالية الغريبة، سوف ينبهرون بهذه النظرة الشخصية للغاية على حرفة الكتابة."&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
هاروكي
موراكامي من مواليد 12 كانون الثاني/ يناير 1949، وهو كاتب ياباني من مدينة كيوتو. لاقت
أعماله نجاحا باهرا حيث تصدرت قوائم أفضل الكتب مبيعًا سواء على الصعيد المحلي أو العالمي،
وترجمت إلى أكثر من 50 لغة. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
حصل
موراكامي أيضًا على عدة جوائز أدبية عالمية منها جائزة "عالم الفنتازيا"
عام 2006، وجائزة "فرانك أوكونور" العالمية للقصة القصيرة عام 2006، وجائزة
"فرانز كافكا" عام 2006، وجائزة "القدس" عام 2009.</description>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2022 07:32:09 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1446493/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%AD%D9%85-%D9%88%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B3%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1446493/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%AD%D9%85-%D9%88%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B3%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A</link>
      <title>كلمات من لحم ودم: الجسد في الواقع السوري</title>
      <description>صدر
في شباط/ فبراير الماضي، عن المعهد الفرنسي للشرق الأدنى في بيروت "IFPO" كتابين عن تمثيل الجسد السوري، الأول معنون بـ"كلمات من
لحم ودم"، والثاني "صور من لحم ودم" وكلاهُما عُنونَّا فوق اسم
"الجسد في الواقع السوري". &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
الكتابان
مُترجمان من الفرنسية إلى العربية بإشراف نبراس شحيّد. وهو كاتب وباحث سوري، مختص في
الفلسفة الأوروبية المعاصرة. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
والكتابان
عبارة عن مجموعة من المقالات لمجموعة من الكتّاب، يتناول كل نصَّ داخل الكتابين رمزية
الجسد السوري في الكلمة والصورة والسينما والمسرح والرواية والسجن والتعذيب والإبادة
إلى آخره. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كذلك،
إبراز مدى حضوره الهامّ، أي الجسد بعد الثورة السورية، منذ ما يقرب من إحدى عشر عاما.
نتناول أبرز ما جاء في الكتاب الأول "كلمات من لحم ودم: الجسد في الواقع السوري".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
قُسّم
الكتاب إلى سبعة نصوص، كل نص يتناول إشكالية ما. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
النص
الأول، جاء للكاتبة والباحثة في الأنثروبولوجيا إيما بولتانسكي، حيث في مقابلتها مع
أحلام، المرأة السورية القوية، التي كانت تستقبل المُهجّرين نحو منطقة إدلب، إذ كانت
تحتضنهم وتُرشدهم وتُطمئنهم، وتحاول قدر إمكانها عبر سيميائيات جسدها ولسانها استعادة
كرامة وذاتية الجسد السوري في فضاء اجتماعي جديد، الذاتية التي مُحيت بواسطة عنف النظام
الأسدي. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أحلام
أدرجتها قناة BBC"" في "BBC
100 women". &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كذلك
تُفكك إيما عبر محاولة أحلام، إيضاح وتفكيك علاقة جسد المرأة السوري بعد الثورة، وتفاعلاته
مع التوترات والإشكاليات السياسية والاجتماعية والعُرفية التي تسود في المُجتمع السوري.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أما
النص الثاني، تشتبك الكاتبة السورية نسرين الزهر مع حق الكرامة والاعتراف، من خلال
رصدها وتحليلها تجربة الشاب السوري عمر الشغري، والذي اعتقل لعدة أعوام في سجون النظام
الأسدي، ومن ثمَّ خرج ليحكي للعالم كُله باللغات العربية والإنجليزية والسويدية شهادته
على المسالخ الأسدية بحق المُعتقلين السوريين، و هو يشغل حاليا منصب مدير شؤون المحتجزين
في فريق الطوارئ السوري، حيث تقول: "ما يُقدمه عمر الشغري هو عرضٌ عاكسٌ لأجسادنا
ومَاهيتنا، ليس بمعنى أن كل فرد سوري شاهد أو ناجٍ سيأخذ مَنحى عمر الشغري ذاته، ولكنه
يعكس تجربة الجسد السوري الـذي تبعثر بين طلب الكرامة وترجمة القضية السورية". &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تُحلل
الزهر تَمظُهر عُمر النفس والجسد في خطاباته ومرويّاته، إذ تنتقد أن يتحول عُمر إلى
صورة "الأنفلونسرز" الذي يحكي تَجارب خيالية مفصولة عن الواقع، أو يتحول
إلى جسدٍ بلا كرامة، يحكي مروياتٍ لا يستوعبها أو يُصدقها أو يعني بها المُشاهد. بنفس
الوقت، هي تؤرخ لهذه الحكاية، كعمل مُقاوم يناضل من أجل فضح المُجرم، إثبات الكرامة
الإنسانية للجسد السوري وغير ذلك من نضالات عادلة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
النص
الثالث والرابع، هما للكاتبين عبد الله الكفري وكاترين كوكيو. يناقش الكفري الجسد السوري
على خشبة المسرح بين عاميّ 2006 و2015، ليُحلل ويفكك من خلاله، السُلطويات الاجتماعية
والعُرفية والسياسية والأبوية، والتي كانت تُمارس عليه من قبل مسؤولي هذه السُلطات.
ضباط وآباء وغير ذلك. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أما
كوكويو في نصّها المُعنون بـ "الجسد السوري شاهدا على اللاشيء وعلى اللاشيء تقريبا".
تحاول قراءة وتفكيك كتابات الكاتبة والروائية السورية سمر يزبك، خاصةً الكتابات التي
تدور حول تحوّل الجسد السوري إلى اللاشيء. هُدِّم الجسد وأُبيد من أجل اللاشيء، تسأل
عن قيمة هذا الجسد، والتي تبحث عنها ولا تجدُها، بفعل كمّ التشوهات والإبادات التي
تلقّاها أثناء الحرب والدمار والتعذيب.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يناقش
نبراس شحيّد في النص الخامس، رواية "الموت عمل شاقّ"، للروائي السوري خالد
خليفة. حيث يجادل شحيّد، في كيفية تحويل الجسد الإنساني الميّت إلى كتلة من الجيفة.
الجيفة التي تُطلق على الحيوانات الميّتة، حيث تحولت الجثة الإنسانية في الرواية إلى
مُجرد جيفة، بعد أن نالت رحلة شاقّة مع ذويها، حيث وصَّى الميت أن يُدفن في مكان بعيدٍ،
وهذا ما تطلّب من ذويه حمله في السيارة، والمرور على حواجز لأكثر من سُلطوية، ما اضطروا
إلى دفع رسوم لجسد ميّت مُتعفّن كي يعبُر من اللاشيء وإلى اللاشيء. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يراقب
شحيّد نص خليفة، معاناة الأجساد التي لم تمتْ بعد والتي تنتظر دورها، والتي أيضا تحسد
الأجساد الميتة، بل وتكرهها لأنها كلّفتها رحلة شاقّة من أجل طقوس دفنها، حيث وكما
يقول نبراس يغزو الموت عالم الأحياء الناجين في سوريا، فتُفقد حتى إمكانية دفن الموتى
بكرامة، وتضيع الحدود الفاصلة بين من بقي ومن رحل في مُدنٍ وبلداتٍ، ينظُر سكانها بعضهم
إلى بعض "كموتي مُقبلين".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في النص
السادس والسابع، يناقش جولان حاجي، مفهوم "الكلمات المَرفوضة"، حيث تناول
وفَكك النصوص الشعرية التي تناولت الجسد وأعضائه وتمظهراتها، بل وتفاعلاتها عبر الكلمة.
تفاعل العضو مع الأشياء من حوله، أعضاء إنسان آخر، أشياء مادية ملموسة وأُخرى حسيّة
غير ملموسة. في كتابةٍ وتعبيراتٍ فريدة وجديدة، تُعبّر عن الجسد. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أما
في النص السابع، وعنوانه "باسم الجسد، السرّ" وهو مُلحق في وداع الكاتب السوري
حسّان عبّاس، حيث يناقش نبراس شحيّد مرة أُخرى كتاب عبّاس حول الجسد في رواية الحرب
السورية. يحاول شحيّد الرجوع والالتفاف حول التأمل حتى آخر عُمق حول الجسد السوري.
ما قبل وأثناء وما بعد، في كُل لحظة من تمثيله، أمام المرآة، قبل الحرب وخلالها وبعدها،
قبل الصدمة، التعذيب، الإبادة والموت. قبل وبعد وفي كُل شيء.</description>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 06:55:15 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1446088/%D8%AA%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%86%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1446088/%D8%AA%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%86%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7</link>
      <title>تسمية شارع في تونس باسم نجمة عالمية يثير جدلا</title>
      <description>&lt;p&gt;أثار إطلاق اسم نجمة عالمية على شارع في مدينة حلق الوادي بتونس جدلا في الأوساط السياحية والثقافية بالبلاد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;حلت النجمة العالمية كلاوديا كاردينالي بتونس في زيارة تؤدّيها إلى مدينة حلق الوادي (الأحواز الشمالية لتونس العاصمة) التي ولدت فيها في 15 نيسان/أبريل 1938 واحتضنت طفولتها إلى أن اقتحمت العالمية، وذلك بدعوة من بلدية حلق الوادي، ووزارة الشؤون الثقافية التونسية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وتم تدشين شارع يحمل اسم كلاوديا كاردينالي، وجدارية تحمل صورة النجمة التونسية/الإيطالية. وجرى حفل التدشين تحت إشراف وزيرة الشؤون الثقافية التونسية حياة قطاط القرمازي بحضور لورانزو فانارا سفير إيطاليا بتونس وآمال الإمام رئيسة بلدية "حلق الوادي".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
النجمة العالميّة عبرت عن سعادتها بهذا التكريم ورقصت على أنغام بعض الألحان والأغاني التونسية في حفل أقيم خصّيصا لها بهذه المناسبة، معلنة فخرها بجذورها التونسية وتعلقها بتونس، مسقط رأسها الذي يشكل "نموذجا على الغرب أن يحتذي به على صعيد استقبال المهاجرين" على حد تعبيرها.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;img alt="" src="/UP/000%20A%20trump%20things/10SA01/%D9%83%D9%84%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A7.jpeg.jpg" style="width: 650px;" /&gt;&lt;br /&gt;
&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: right;"&gt;وهذه المرة الثانية في تاريخ تونس الحديث التي يقع فيها إطلاق اسم فنانة على شارع أو نهج بالبلاد، يقطنه إيطاليون إلى اليوم، ينحدر غالبيتهم من جزيرة صقلية، مبرر التكريم كان "لما قدمته للفن السابع في العالم طيلة عقود من الزمن وتعزيزا لقيم التسامح والتعايش السلمي بين الثقافات والأديان".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ومن أهداف التظاهرة، تسليط الضوء على منطقة حلق الوادي، وبعث رسائل تعزز قيم التسامح والتعايش بين الثقافات والأديان، وإبراز خصوصية حلق الوادي كمدينة منفتحة على الآخر، وتشجيع الشخصيات التي وُلدت في تونس على زيارتها والتعريف بها، دعما للسياحة التونسية، وإبراز ثراء تراث حلق الوادي.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تنتمي كلاوديا كاردينالي لأسرة مهاجرة من جزيرة "صِقِليّة" وتحديدا من مدينة "تراباني"، فقد كان لأجدادها (من جهة الأم) شركة صغيرة لبناء السفن "في تراباني" ثم هاجروا إلى تونس واستقروا في منطقة حلق الوادي، حيث تتواجد جالية إيطالية كبيرة. وكان والدها، فرانسسكو كاردينالي، عاملا في السكة الحديدية، وتلقت كلاوديا كاردينالي تعليمها في مدرسة "سانت جوزيف دي لا اباريشين" بقرطاج.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
المرة الأولى التي أطلق فيها اسم نجم على شارع، كانت في حزيران/يونيو من العام 1968 حين قدمت كوكب الشرق أم كلثوم إلى تونس، فكرّمها الرئيس التونسي الراحل الحبيب بورقيبة، بإطلاق اسمها على أحد شوارع العاصمة بتونس، تقديرا لعطائها الفني الخالد والثري والمتنوّع.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وسبق لكلاوديا أن زارت تونس عام 2009 حيث وقّعت في العاصمة تونس كتابها "تونسية أنا"، كما كرمها المخرج التونسي فريد بوغدير سنة 1996 من خلال فيلمه الروائيّ الطويل الثاني، "صيف حلق الوادي"، فقدّمها بشخصيتها الحقيقية، وهي تزور مسقط رأسها حلق الوادي، فتستقبلها الجماهير الغفيرة بالتصفيق والهتاف باسمها. كما تم تكريمها في آذار/مارس 2018، خلال حفل تدشين المكتبة السينمائية بمدينة الثقافة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تقول كلاوديا في كتابها الصادر عن دار النشر "إيمي الفرنسية" الذي جاء في 200 صفحة حافلا بصور لأماكن طبعت طفولتها: "غادرت تونس في الخمسينات، لكنني حملتها معي، تعوّدت على السفر والانتقال من هوليوود إلى لندن، ومن مراكش إلى موسكو، ولكن سفري لم يمنع شوقي إلى زيارة تونس، أمّي أعادت رسم تونس في إيطاليا، وزرعت نباتات من هناك، من بينها الياسمين والتين الشوكي، وواصلت طهي الأطباق التونسية".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي الكتاب استرجعت الممثلة الإيطالية ذكريات طفولتها وصباها وتحدثّت بحب وشوق عن أماكن ارتادتها في تونس كشواطئ حلق الوادي، ومقهى العالية في سيدي بوسعيد (في الضاحية الشمالية للعاصمة)، والمدارس والمعاهد التي زاولت فيها تعليمها، فضلا عن الكاتدرائية التي شهدت زواج والديها.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي عام 2000 تم اختيار الحسناء التونسية الإيطالية لتكون سفيرة النوايا الحسنة للأمم المتحدة للدفاع عن حقوق المرأة، وذلك لانخراطها في المجال لسنوات. وفي فبراير 2011، اختارتها مجلة "لوس أنجلس تايمز" من بين أجمل 50 امرأة في تاريخ السينما. ربما حملها هذا الاختيار مسؤولية أكبر تجاه موطنها الأصلي.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
الترحيب الرسمي الكبير بهذه الزيارة لم يخف "تململا" وتحفظا، ورفضا لهذه الزيارة المشحونة عاطفيا، لكنها في نظر المشككين، لا تضيف شيئا خاصة على المستوى السياحي فكلاوديا لفها النسيان ولم تعد مؤثرة ووجودها في تونس هو من باب الحنين في "الوقت بدل الضائع".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وهناك من توجس خيفة من خطابها الداعي إلى توطين المهاجرين: "ألم تقل كاردينالي إنها ابنة مهاجر من صقلية اختار التوجه إلى شمال أفريقيا بحثا عن أوضاع معيشية أفضل" "يجب أن تفخر تونس بتاريخها، بل من الضروري تذكر هذا الماضي المشترك، وقد أصبحت الهجرة في هذه الأيام تتخذ مسارات عكسية من تونس نحو أوروبا".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي تدوينة تداولتها عشرات الصفحات على الفيسبوك تساءل عطيل البلطي ابن حلق الوادي: "ماذا أنجزت كلاوديا كاردينالي لمدينة حلق الوادي أو حتى لتونس، حتى نطلق اسمها على شارع من شوارع المدينة، هل ساهمت في فيلم أو كتبت مقالا تروج فيه لصورة تونس أو حلق الوادي؟ هل تبرعت لبناء مدرسة أو ملعب أو دار ثقافة؟".&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: right;"&gt;&lt;br /&gt;
ويضيف ساخرا: "في كأس العالم، لو تلعب تونس وإيطاليا، كلاوديا ستشجع بوتسوانا أو الموزمبيق؟؟"، ويختم عطيل تدوينته بقوله: "الأنهج تسمى بأسماء من خلدوا أسماءهم للمدينة أو للوطن، مثل حمادي بن عمار، وبوراوي البصلي، وحمد دعية، وعفيف اللقاني، محمد الهنشير، وعادل الشريف، وعبد الحميد بلعلجية، ونجيب الخطاب.. هؤلاء أولى من كلاوديا، فهم من ساهموا في مجد حلق الوادي، ورسخوا في قلوب أبنائها".&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: right;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;img alt="" src="/UP/000%20A%20trump%20things/10SA01/%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D9%84_%D8%AD%D9%84%D9%82_%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A.png" style="width: 600px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2022 20:01:37 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1445560/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1445560/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1</link>
      <title>صدر حديثا: "السرايا الصفرا".. مذكرات عن تاريخ الجنون بمصر</title>
      <description>صدر حديثاً عن "دار المصري" في القاهرة، تحت عنوان "السرايا الصفرا.. رحلة في مذكّرات مدير مستشفى المجاذيب 1916- 1953" من جمع وإعداد الكاتب الصحفي محمد الشماع.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعادة ما يطلق على مستشفى المجانين في مصر "السرايا الصفرا"، وكاتب هذه المذكرات "هو الدكتور محمد كامل الخولي الذي قضى أكثر من أربعين عامًا طبيبًا للمرضى النفسيين والعقليين، وقد كتب ذكرياته معهم في تلك السنوات، ونشرها في مجلة "المصور" على حلقات مسلسلة سنة 1954. أما الكتاب فهو رحلة تاريخية واجتماعية ونفسية في تلك المذكرات، يخوضها المؤلف محاولاً استكشاف خفايا الزمن والشخصيات التي تناولها الطبيب في مشاهداته".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وجاء في كلمة الغلاف نقلا من صفحات الكتاب: "من الأقوال الشائعة: خذوا الحكمة من أفواه المجانين. والواقع أن بعض الأذكياء والعباقرة قد يدخلون مستشفى المجاذيب ويقيمون به، ولا يمكنك أن تعدهم عقلاء، ولا مجانين، فهم بين هؤلاء وهؤلاء، يحسنون المناقشة، ويقدرون على الكتابة والتأليف والبحث. ومن هذه الطائفة رجل في السبعين من عمره، قضى نصف عمره في مستشفى المجاذيب، وكان شغوفًا بدراسة التاريخ، وقد اتجه إلى البحث في تاريخ الجنون والمجانين في مصر، وراح يطلب المعلومات والمراجع وهو في المستشفى، حتى وضع سفرًا فريدًا في هذا الموضوع، كتبه بيده، ولم يتح له إصداره في شكل كتاب مطبوع".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يذكر أن نشر الخولي مشاهداته في مجلة "المصور"، الصادرة عن "دار الهلال"، خلال الفترة من كانون الثاني/ يناير إلى نيسان/ أبريل من عام 1954. وبقيت هذه المشاهدات متناثرةً بين أعداد المجلة، وقام الصحفي محمد الشماع بجمعها.&lt;br /&gt;</description>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2022 12:07:58 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1445342/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%B4%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1445342/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%B4%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9</link>
      <title>الجامعة الأمريكية ببيروت تطلق الأرشيف الرقمي لجريدة تاريخية</title>
      <description>أعلنت الجامعة الأمريكية في بيروت عن إطلاق
منصة رقمية لأرشيف صحيفة "ثمرات الفنون"، الصحيفة البيروتية التي أُطلق
العدد الأوّل منها في 20 نيسان/ أبريل 1875 والتي أسسها في ذلك الوقت عبد القادر
القبّاني.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ثمرات الفنون هي جريدة أسبوعية تأسست عام 1875
فتولى الشيخ عبد القادر مصطفى القباني، أحد الشخصيات البارزة في الحقل العام في
أواخر القرن التاسع عشر، إدارتها ورئاسة تحريرها، كما أنه اهتم بأمورها المالية
والمراسلات الخارجية والإشراف على عملية التصحيح والتدقيق والطبع منذ إنشائها. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في العام 1878، وبعد وفاة الحاج سعد الله حمادة
مؤسس "جمعية الفنون" التي كانت تُصدر الجريدة، اشترى القباني حقوقها
ومطبعتها واستمر في الإشراف على إصدارها وطباعتها وإدارتها منفرداً لمدة ثلاثة
وثلاثين عاماً احتجبت خلال هذه المدة قسراً لأربع مرات قبل أن تحتجب نهائياً في
المرة الخامسة حيث ودّعت عالم الصحافة نهار الإثنين في 20 تشرين الثاني 1908. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كانت جريدة ثمرات الفنون تصدر وفقاً للتقويم
الهجري حيث صدرت لمدة أربعة وثلاثين عاماً. وكانت تهتم بنشر أخبار العالم وأخبار
العالم الإسلامي والعربي في المجالات السياسية والاجتماعية والاقتصادية والثقافية
والأدبية والعلمية بالإضافة إلى نشر الأخبار المترجمة عن الصحف والمجلات الأجنبية. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وكان لها مراسلون ومندوبون ووكلاء في مختلف
أقطار السلطنة العثمانية موزعين في كل من بيروت ودمشق واللاذقية وقبرص وعكا وجبل
لبنان وحماه وصيدا وحيفا ويافا والشوف وطرابلس وازمير وصور ونابلس ومصر وترسيس
واسكندرونة وحمص والاستانة (إسطنبول) وغزة وبور سعيد والجزائر وبغداد. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
واكتسبت الجريدة خلال مدة صدورها قيمة تاريخية
من حيث كونها سجلّا للأحداث السياسية والاجتماعية والأدبية ومرجعاً موثوقاً في
أكثر الفترات الحساسة من تاريخ لبنان والعرب مع أفول نجم السلطنة العثمانية وتزايد
النفوذ الأجنبي في الشرق الأوسط وبخاصة لبنان. فشهدت هذه الفترة نهضة أدبية ثقافية
كبرى كانت إحدى محفزاتها انتشار المدارس والإرساليات وتنامي العصبية العربية وما
رافقها من اهتمام باللغة العربية. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
واهتمت الجريدة أيضاً بحركات تحرير المرأة
ونهضة الصحافة حيث كانت الجريدة تواكب هذه التحولات في المجتمع العربي والإسلامي
كمشارك ومحرّك فاعل في النهضة. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
بالإضافة لتأسيس الجريدة أسّس القباني جمعية
المقاصد الخيرية الإسلامية وأنشأ مدارسها المجانية في العام 1878، حيث أطلق
تأسيسها من خلال جريدته وذلك بعد تأسيس الكلية الإنجيلية السورية (الجامعة الأمريكية
في بيروت) وجامعة القديس يوسف (الجامعة اليسوعية) في بيروت. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وتنشر مكتبات الجامعة الأمريكية في بيروت
الأرشيف الرقمي لجريدة "ثمرات الفنون"، التي هي هدية مقدمة، من حفيدة
مؤسسها السيدة إنعام قباني النصولي، وهي التي قامت بتمويل إعادة طباعة الجريدة
رقمياً، ثمّ قامت مكتبات الجامعة بتنظيمها وأرشفتها وإيداعها في مجموعاتها الرقمية
من أجل إتاحتها مجاناً للباحثين في العالم على مبدأ الوصول الحر للمعلومات والبحث
في النصوص الكاملة على شبكة الويب.&lt;br /&gt;</description>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2022 11:45:49 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1445235/%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%A7%D9%88-%D8%A8%D8%A7%D9%88%D9%84%D9%88-%D9%88%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1445235/%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%A7%D9%88-%D8%A8%D8%A7%D9%88%D9%84%D9%88-%D9%88%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3</link>
      <title>وثائقي بالبرازيل حول معبد سليمان في ساو باولو وعلاقته بالقدس</title>
      <description>&lt;p&gt;سيعرض يوم الثلاثاء في البرازيل وثائقي استقصائي عن هيكل سليمان المزعوم الذي بني في مدينة ساو باولو البرازيلية، ليحاكي مخطط عملية بناء الهيكل المزعوم الذي تدعيه جماعات الهيكل في فلسطين المحتلة. الهيكل الذي استحضرت أشجار الزيتون من الأورغواي، وأحضرت الأحجار من مدينة الخليل في فلسطين المحتلة لإعطائه رمزية دينية وتاريخية.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
والفيلم الوثائقي هو من إنتاج ميدل إيست مونيتور (ميمو) بدعم من المركز الثقافي الفلسطيني "الجانية" والاتحاد العربي الفلسطيني للبرازيل (فيبال)، ومدته 25 دقيقة، وسيكون باللغة البرتغالية.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
ويسلط الجزء الأول الضوء على تاريخ المسجد الأقصى المبارك، وعن المراحل الزمنية التي مر بها بسرد تاريخي مفصل، وعن أهمية المسجد الأقصى ومدينة القدس، والتي تتمتع بمكانة خاصّة عند المسلمين، حيث إن أهميّة هذا المسجد تأتي من كونه موجودًا في واحدة من أقدس المدن، وأعظمها في التّاريخ، فتعدّ هذه المدينة مهد الأديان ومهاجر الأنبياء، والقبلة الأولى للمسلمين، وقد أَولَت الحضارات على مر التاريخ هذه المكانة للقدس لحين كانت وما زالت محط صراع ونزاع بين أصحاب الحق على هذه الأرض المسلمة، وبين من يزعمون أن لهم حقًا فيها بحجة وجود هيكل سليمان، وهم اليهود الغاصبون، ومن قبلهم كانت محل صراع مع الصليبيين الذين سيطروا على بيت المقدس وبقي تحت احتلالهم قرابة تسعين عامًا، حتى جاء القائد الإسلامي صلاح الدين الأيوبي ليفتح القدس ويحرر المسجد الأقصى، مروراً بهذه الأيام التي تضاعف فيها حجم الاعتداءات المتكررة من قبل المستوطنين والاحتلال الإسرائيلي.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
ويتحدث الجزء الثاني عن خرافة الهيكل المزعوم، سواء من يبحثون عنه من المستوطنين والمتطرفين في القدس، وادعائهم بوجوده تحت المسجد الأقصى، وهو ما جعلهم يحفرون حفريات أسفله أثرت كثيراً على بنائه، أو ما بُني في ساو باولو وكلف ما يقارب نصف مليار دولار، لمحاكاة ادعائهم الكاذب.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
كما كشف الوثائقي عن حجم دعم الرئيس البرازيلي الحالي جايير بولسانور غير المشروط لدولة الاحتلال الإسرائيلي، منطلقا من القاعدة الانتخابية الإنجيلية التي ساهمت في إيصاله إلى رئاسة البرازيل.&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;</description>
      <pubDate>Sun, 19 Jun 2022 19:53:13 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1444630/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1444630/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9</link>
      <title>الإعلان عن أسماء الفائزين بجائزة البابطين الثقافية</title>
      <description>أعلنت جائزة مؤسسة عبد العزيز سعود البابطين
الثقافية عن أسماء الفائزين في دورتها الثامنة عشرة في مجال الشعر ونقده، في
فروعها الستة؛ وهي جائزة أفضل كتاب في نقد الشعر وجائزة أفضل ديوان وجائزة أفضل
قصيدة وجائزة أفضل ديوان للشباب وجائزة أفضل قصيدة للشباب.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كان ذلك بعد انتهاء لجان التحكيم العليا
للجائزة من أعمالها واعتماد ما اتفق عليه المحكمون من قبل مجلس أمناء المؤسسة وذلك
على النحو الآتي:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في فرع جائزة أفضل كتاب في نقد الشعر، فاز
بالجائزة الناقد الأستاذ مصطفى رجوان من المغرب عن كتابه "الشعرية وانسجام
الخطاب"، مناصفة مع الناقد الدكتور أحمد درويش من مصر عن كتابه "استقبال
الشعر".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
فيما فازت الشاعرة روضة الحاج من السودان
بجائزة أفضل ديوان شعري عن ديوانها "إذا همى مطر الكلام".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
بينما فاز الشاعر عبد الله أبو شميس من الأردن
بجائزة أفضل قصيدة عن قصيدته "راحيل".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أما في فئة الشباب، فقد فازت بجائزة أفضل
ديوان، الشاعرة آلاء القطراوي من فلسطين عن ديوانها "ساقية تحاول
الغناء".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي فرع جائزة أفضل قصيدة للشباب، فاز الشاعر
زاهر حبيب من اليمن عن قصيدته "قبضة من أثر الذهول".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعرفت الجائزة مشاركة واسعة من مختلف أنحاء
الوطن العربي، إذ بلغ عدد المشاركات أكثر من 826 مشاركة في فروع الجائزة المختلفة،
حيث بلغ عدد المشاركات في فئة أفضل كتاب في نقد الشعر 56 مشاركة، و124 مشاركة في
فئة أفضل ديوان، وسجلت فئة أفضل قصيدة 341 مشاركة، بينما سجلت فئة أفضل ديوان
للشباب 98 مشاركة، فيما بلغ عدد المشاركين في فئة أفضل قصيدة للشباب 207 مشاركين.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يذكر أن مؤسسة عبد العزيز سعود البابطين
الثقافية قد أطلقت الدورة الثامنة عشرة لجائزة عبد العزيز سعود البابطين للإبداع
الشعري خلال الفترة من نيسان/أبريل وحتى 30 سبتمبر 2021.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعلق رئيس المؤسسة الشاعر عبد العزيز سعود البابطين
بمناسبة إعلان أسماء الفائزين: "إن الرسالة الأولى للمؤسسة تتجسد في دعم
الشعر واللغة العربية حتى يظل ديوان العرب حياً في وجدان الأمة العربية كونه أحد
روافد اللغة العربية".</description>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2022 15:16:44 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1443317/%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%86</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1443317/%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%86</link>
      <title>ندوة بعنوان: "تعزيز عادة القراءة لدى الأطفال واليافعين"</title>
      <description>&lt;p&gt;عقد في منتدى مؤسسة عبد الحميد شومان الثقافي في العاصمة الأردنية عمّان، ندوة بعنوان "تعزيز عادة القراءة لدى الأطفال واليافعين".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
شارك في الندوة الحوارية الدكتورة غدير الحطبة، والدكتور محمود الرجبي، والمتخصصة في مجال رعاية الموهبة والإبداع الدكتورة لانا المبيضين، وتم التطرق إلى الخطوات الواجب اتباعها من أجل جعل القراءة عند الأطفال عادة يومية، وإسهامات الأسرة والمدرسة في تعزيز هذه العادة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
الدكتورة غدير الحطبة، قالت؛ إن معظم المؤسسات التعليمية في العالم تتجه الآن نحو أن يصبح الأدب وسيلة لتعليم الأطفال، مشيرة إلى أن الكثير من دول العالم أصبح التعليم فيها من خلال القصص والحكايات، حيث يتعلم الطفل من خلالها ويتوصل إلى الأهداف التي تضمنتها.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1389275" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;كيف تدخل عالم القراءة؟&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ونوهت إلى أهمية أن تكون الرسائل في القراءة ضمنية، حيث يترك للقارئ فرصة تخيلها ونقاشها، مبينة أنه لا يوجد عمر محدد عند الأطفال للبدء في القراءة، حيث يستطيع الطفل وهو جنين في بطن أمه الاستماع والإصغاء للقراءة والموسيقى وغيرها، موضحة مفاهيم الإصغاء والقراءة والتحدث والتعبير عن الأفكار والكتابة التي تعكس حجم المفردات.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأشارت إلى التنوع في طبيعة القراءة ما بين الرقمي والورقي، مبينة أهمية دور الأسرة في تعزيز عادة القراءة عند الأطفال، من خلال تحديد مواعيد معينة لاجتماع الأسرة من أجل القراءة، وتناول مختلف الموضوعات لرفع الوعي والتثقيف، وتشكيل الحقل المعرفي والمعجمي لدى الأطفال.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من جانبها، أكدت الدكتورة لانا المبيضين، أهمية الروايات والقصص التي تحتوي على أهدف معينة وتثير الأسئلة والنقاش، مشيرة إلى أهمية الاستماع بداية من أجل بناء عادة القراءة وتنميتها عند الأطفال.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقالت؛ إن "الكتاب يعد أداة، وأن الكتابة تغيرت عبر التاريخ، ومن الطبيعي أن يقرأ الإنسان بالأداة المتوفرة والمناسبة له، ويوجد لدينا الكثير من القصص والروايات الورقية المتخصصة في أدب الأطفال جاذبة في محتواها ورسوماتها، مثلما لدينا قصص وروايات للأطفال إلكترونية تجذب الأطفال أيضا".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ونوّهت إلى ضرورة مواكبة التطور؛ لأن العالم يذهب في اتجاه سيصبح فيه كل شيء إلكترونيا، ومنها الكتب، حيث سيفرض الكتاب الإلكتروني نفسه، وسيكون له دور مهم في الأدب والتثقيف ورفع الوعي والمعرفة.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1418919" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;"في مديح القارئ السيئ" دليل لتعلم كيفية القراءة السيئة!&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
الدكتور محمود الرجبي، أشار إلى أن الهدف من القصة هو جلب المتعة للقارئ، مبينا أن القصة لا تهدف إلى معالجة مشكلة قريبة المدى، حيث إنها مع مرور الوقت تعمل على إعادة تشكيل ذهنية الطفل.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ونوه إلى ضرورة أن نبدأ بتشجيع الطفل على القراءة، وتبنيها كعادة من خلال الاستماع في البداية بكلمات بسيطة، مع الميل إلى التنغيم في أثناء القراءة؛ من أجل نقل المشاعر إلى الطفل بشكل أوضح وأفضل.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وبين الدكتور الرجبي، أنه مع التطور والتقنيات الحديثة، ستصبح تكلفة إنتاج الكتاب التفاعلي قريبة من الصفر، حينها سيسود الكتاب الرقمي، مشيرا إلى أنه ما يهمنا في نهاية المطاف هو إيجاد جيل قارئ.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ونوّه مدير الندوة نزار الحمود، إلى أن دراسات عدة ربطت بين القراءة وسرعة تطور الدماغ، وتحسين قدرات التركيز لدى الطفل، علاوة على تنمية المهارات اللغوية من خلال توسيع القاموس اللغوي ودخول مفردات جديدة باستمرار إليه، ما يؤدي إلى تحسين اللغة والتعبير، وهو الأمر المرتبط بالقراءة بكل تأكيد.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;</description>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 05:49:39 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1443237/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%83%D8%A9-%D8%A3%D9%87%D9%85-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D8%A9</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1443237/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%83%D8%A9-%D8%A3%D9%87%D9%85-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D8%A9</link>
      <title>صدر حديثا: "رحلة مكة" أهم رحلات الحجِّ باللغة الفارسية</title>
      <description>&lt;p&gt;صدر عن منشورات المتوسط في إيطاليا، ودار السويدي للنشر والتوزيع، كتاب جديد حمل عنوان "رحلة مكَّة: من طهران إلى الحجاز عبوراً بالآستانة ومصر والشام"، وهو من تأليف السلطان القاجاري مراد ميرزا المعروف بلقب "حسام السلطنة"، ومن ترجمة الدكتور عبد الكريم جرادات، الذي ترجمه عن اللغة الفارسية.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
يذكر أن هذه الترجمة قد حازت على جائزة ابن بطوطة للترجمة في دورة عام 2019، حيث جاء في كلمة الجائزة:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
"تعد هذه الرحلة واحدة من أهمِّ رحلات الحجِّ المكتوبة باللغة الفارسية، ليس فقط للمكانة التي يتمتَّع بها صاحبها، بوصفه من بين أشهر الأمراء القاجاريِّين، فهو عمُّ الملك ناصر الدِّين شاه، وشخصية سياسية بارزة وواسعة النفوذ من شخصيات العصر القاجاري، ولكنْ، أيضاً لكونها رحلة ذات مسار طويل عبر قارَّات ثلاث، وسَفَرا في البرِّ والبحر، وعبر الممالك، من إيران إلى روسيا، فتركيا ومصر والحجاز، فالشام. واستُقبل خلال رحلته من قبَل السلاطين والملوك والحكَّام ورجالات الدول بحفاوة كبيرة، وأُقيمت له المآدب، ومُنح الأوسمة، وجرى استقباله وتوديعه بمراسيم رسمية واحتفاء شعبي.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ولا غرو في ذلك، فقد كان حسام السلطنة الشخصية الثانية بعد السلطان القاجاري. وقبل قيامه بهذه الرحلة إلى الحجِّ، والتي استمرَّت أكثر من تسعة شهور ما بين 6 آب (أغسطس) 1880، و23 أيَّار (مايو) 1881، فإن صاحب هذه اليوميات سبق له أن رافق الملك ناصر الدِّين شاه في رحلته الأولى إلى أوروبا سنة 1873.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style="color: #c00000;"&gt;اقرأ أيضا:&lt;/span&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1441331/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%AD-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A" target="_blank"&gt;&amp;nbsp;صدر حديثا: دراسة تأريخية عن "مسرح خيال الظلّ المصري"&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
على أن هذه الرحلة هي أكثر من رحلة على الحجِّ، فالمحطَّات التي توقَّف فيها الرحَّالة، واللقاءات التي أجراها مع الملوك والحكَّام باسم الحُكْم القاجاري، والصور التي نقلها والسطور التي دوَّنها في وصف المُدُن والناس والأحوال، إنما تجعل منها صفحات بالغة الأهمِّيَّة عن زمنها.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
إلى جانب دقَّته في الترجمة، وأمانته في النقل من الفارسية إلى العربية، في لغة سلسة ورائقة، بذل المترجم جهداً كبيراً في ضبط أسماء الأعلام والأسماء الجغرافية، وحاول شرح ما غمض، وتصويب ما يمكن أن يكون خطأ، وقع فيه الناسخ أو حتَّى المؤلِّف، لا سيَّما فيما يتعلَّق بأسماء الأماكن ومواقعها والشخصيات وتواريخها ممَّا ورد في متن النصِّ الفارسي وحواشيه. وقد استحقَّ عن هذه الترجمة جائزة ابن بطوطة - فرع الرحلة المترجمة".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/UP/000%20A%20trump%20things/10SA01/%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9_%D9%85%D9%83%D8%A9.gif" style="width: 600px;" /&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;عن المؤلف:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
السلطان مراد ميرزا المشهور بلقب "حسام السلطنة" وهو نجل عبَّاس ميرزا، من رجالات الدولة البارزين، ومن الشخصيَّات المرموقة في العهد القاجاري، وكان عمّ الملك ناصر الدين شاه. شغل عدَّة مناصب في النصف الثاني من القرن الثالث عشر للهجرة، أهمُّها تسنُّمُهُ حُكْم ولايات مختلفة، ويُعدُّ غزو مدينة هِرَات الحَدَثَ الأهمَّ في حياته إلَّا أن عواقبه كانت وخيمة، وأبرزها انفصال المدينة عن إيران. عام 1287، رافق ناصر الدين شاه في رحلته إلى العراق لزيارة العَتَبَات المقدَّسة، وكان مسؤولاً عن أمن معسكر الملك وحمايته. وفي عام 1288، وبالإضافة لتولِّيه ولاية يَزْد، تمَّ تعيينه للمرَّة الرابعة والياً على خراسان، وفي السنة ذاتها أُحيلت إليه ولاية أصفهان عوضاً عن يَزْد، وفي الزيارة الأولى لناصر الدين شاه إلى أوروبا عام 1290 كان حسام السلطنة من المُلازِمين لركاب الملك، وفي نهاية عام 1293 كُلِّف بحكومة كردستان وكرمانشاه. تُوفِّي في الثاني من جمادى الأُولى 1300 للهجرة عن عُمُر يناهز السابعة والستِّين.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;عن المترجم:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
عبد الكريم علي عبد الحميد جرادات، دكتوراه الدولة في اللغة الفارسية وآدابها - جامعة طهران 2001 - 2004. نَشر وتَرجم مئات الأبحاث ما بين اللُّغتَيْن العربية والفارسية. من تأليفه وترجمته: "الفارسية والعرب" تأليف د. عبد المنعم محمَّد نور، طهران 2001. المشاركة في تأليف كتاب شرح الشاهنامة بالاعتماد على ترجمة البنداري العربية، نشر هيرمند، طهران، 2002. تصحيح وتحقيق وإكمال ترجمة كتاب "فريدة الأصقاع في ترجمة سلوان المطاع" 2009. ترجمة مجموعة من القصص الفارسية، نشر وزارة الثقافة الأردنية، مجلَّة أفكار، أعداد مختلفة، ترجمة كتاب تاريخ الأساطير الإيرانية، (مشترك مع الدكتور مازن النعيمي)، دمشق 2015 "تعلّم المكالمة اليومية عربي - فارسي"، (مشترك مع الدكتور أحمد موسى) طهران، 2003.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2022 16:29:17 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1442602/%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B9%D8%AF-%D8%B1%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1442602/%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B9%D8%AF-%D8%B1%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82</link>
      <title>ندوة عن الشعر الفلسطيني: "لم يعد رومانسيا كالسابق"</title>
      <description>&lt;p&gt;استضاف المعرض الدولي للنشر والكتاب بالرباط ندوة لتقديم كتاب
(أنطولوجيا الشعر الفلسطيني الراهن) الصادرة باللغتين العربية والفرنسية عن دار
المتوسط، للشاعرين المغربيين عبد اللطيف اللعبي وياسين عدنان.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعن أهمية الشعر الفلسطيني المعاصر علق الشاعر عبد اللطيف اللعبي
قائلا: "إن ما يميز هذا الشعر هو أن صوت الشاعر أصبح يركز على مأساته كإنسان
وليس كشخص أو مجموعة أو قضية". &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويضيف: "كان من الضروري إصدار هذه الأنطولوجيا فالقارئ العربي
يعرف أكثر شعراء الجيل القديم من شعراء المقاومة، كمحمود درويش، ومعين بسيسو،
وتوفيق زياد".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي تقديم هذا المؤلف الشعري الذي يضم قصائد ما يقرب من ثلاثين شاعرا
فلسطينيا شابا، ذكر اللعبي أنه "كان لا بد من التذكير بأن للشعب الفلسطيني
قضية يدافع عنها"، وتابع: "انطلقَت الأنطولوجيا من قناعة سياسية؛ هي فعل
سياسي بجدارة، وفي الوقت نفسه العمل لخدمة الشعر والثقافة الفلسطينية".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي رصدهم للتحولات الشعرية الفلسطينية من خلال متابعة وسائل التواصل
الاجتماعي والمجلات الإلكترونية يناقش الكتاب "بأن هناك أشياء جديدة تحصل في
الشعرية الفلسطينية، تحولات على مستوى القضايا، تخفف من الشعار وتبتعد عن القضايا
الكبرى"..&amp;nbsp; &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأضاف اللعبي: "لم يعد الشاعر الفلسطيني الجديد رومانسيا كالسابق
لم يعد تبشيريا.. بلغ به الإحباط درجة قادته إلى هشاشة قصوى".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقال: "ربما أناس يكتبون هشاشتهم بدون عقدة نقص، لا يحسون بالفخر
في انتمائهم العربي حتى علاقتهم بفلسطين، لم يعد ذلك الفلسطيني الذي يتغزل بفلسطين
هناك تحولات عميقة طالت الكائن والذات الفلسطينية وتمظهرت في القصيدة".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفي تصريح إعلامي للشاعر الفلسطيني خالد سليمان الناصري قال بأن
"هذه الأنطولوجيا انتبهت لشيء مهم، وهو أن الشعر الفلسطيني ما عاد هو الشعر
الذي كان تقريبا يشبه السلاح والقتال، أصبح الشعر يرتبط بالحالة الفلسطينية
الإنسانية بالقضية الإنسانية أكثر".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقال عدنان إن "الأنطولوجيا" ابتعدت عن الشعراء
الكبار وركزت على مستقبل الشعر الفلسطيني "توجهنا إلى أصوات جديدة وواعدة
فيهم أناس ليس لهم ولا ديوان ومع ذلك اخترناهم، ولكن العبرة بالنصوص والاحتكام
إليها".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1441812/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%AC-%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-2022" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;الرباط تتوّج "عاصمة للثقافة الأفريقية لعام 2022"&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2022 15:16:44 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1441916/FP-%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%87%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%88%D8%AF-%D9%88-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1441916/FP-%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%87%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%88%D8%AF-%D9%88-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84</link>
      <title>FP: هل انتهت علاقة الحب بين هوليوود و"إسرائيل"؟</title>
      <description>&lt;p&gt;نشرت مجلة "فورين بوليسي" الأمريكية تقريرا سلطت من خلاله الضوء على كتاب جديد يتناول أصول ونهاية العلاقة بين صناعة السينما وإسرائيل"".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقالت المجلة، في &lt;strong&gt;&lt;a href="https://foreignpolicy.com/2022/05/28/hollywood-hasbara-israel/?fbclid=IwAR1I2OmfCHjHPHA6YZCcxrbc8o-XlUKRaQ4ceZhTbLZSi22tFhZ0Veg-Kbg&amp;amp;fs=e&amp;amp;s=cl" target="_blank"&gt;تقريرها &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;الذي ترجمته "عربي21"، إنه في سنة 1947 تم عرض إعلان على صفحة كاملة في المنشور التجاري الخاص بصناعة السينما الأمريكية في مجلة فرايتي للإشادة بجهود الرئيس الأمريكي في تلك الحقبة هاري ترومان لتشجيع الحكومة البريطانية على قبول زيادة الهجرة اليهودية إلى فلسطين.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وكان من بين الموقعين العديد من الشخصيات البارزة في هوليوود بدءا من المغني فرانك سيناترا والممثل إدوارد ج.روبنسون وصولًا إلى المخرج ويليام ويلر، الذي حصل فيلمه عن قدامى المحاربين العائدين "أجمل سنوات العمر"، على جائزة الأوسكار لأفضل فيلم في السنة السابقة، وكانت قضية أين كان اللاجئون اليهود الأوروبيون؟ مسألة ذات أهمية شخصية بالغة للعديد من الشخصيات البارزة الذين ارتبطت أسماؤهم بهذا الملف.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
وأوضحت المجلة أن المخرج جورج ستيفنز - مخرج فيلم "وقت الميل" - قضى سنوات الحرب رئيسا لطاقم الفيلم الوثائقي "فيلق الإشارة لجيش الولايات المتحدة"؛ حيث قام بتصوير تحرير داخاو وعدد لا يحصى من القتلى الذين تُرِكُوا مرميين هناك، وكان الكاتب والمخرج بيلي وايلدر - مخرج فيلم "البعض يفضلونها ساخنة" - قد فر من برلين قبل قدوم النازيين، تاركًا وراءه والدته وزوج والدته وجدته، الذين قُتلوا جميعًا في معسكرات الاعتقال، وفي دعمهم للقضية الصهيونية بعد الحرب، ربما تساءلوا عمن نجا من جحيم أوروبا في ظل وجود وطن يهودي.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
في السنة التالية، عندما أصبحت "إسرائيل دولة"، قرأ روبنسون - الممثل اليهودي الذي لمع نجمه كقائد لإحدى العصابات في ثلاثينيات القرن العشرين في فيلم قيصر الصغير - إعلان استقلال البلاد في تجمع حاشد في هوليوود باول، بما في ذلك دعوته الواضحة إلى "المساواة الاجتماعية والسياسية الكاملة لجميع مواطنيها دون تمييز بسبب العرق أو العقيدة أو الجنس".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وذكرت المجلة أن هوليوود صناعة ترجع جذورها، مثل "إسرائيل"، إلى الجهود البطولية وأحيانًا تجربة الإنكار الذاتي التي عاشها مجموعة صغيرة من المهاجرين اليهود من أوروبا الشرقية الذين اعتقدوا أنه يمكنهم فرض سيطرتهم على منطقة قاحلة. وعلى مدى السنوات الـ75 الماضية، كانت "إسرائيل" تنخرط في جهد يسميه الإسرائيليون "هاسبارا"، وتعني الترجمة الحرفية للكلمة العبرية "التفسير"، والجهد، وقد وثق المؤلفان توني شو وجيورا غودمان في كتابهما الجديد "هوليوود وإسرائيل: تاريخ"، محاولات ذات دوافع سياسية لترجمة التجربة الإسرائيلية إلى مصطلحات قد يكون من السهل فهمها خارج حدود المنطقة المحتلة، فضلًا عن كونها ينبغي أن تقدم فهمًا شاملًا لمكانة إسرائيل في المنطقة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وبحسب المجلة فإن شاو وغودمان يجادلان بأن "هوليوود كانت دائمًا نقطة محورية في إستراتيجية هاسبارا الإسرائيلية، خارج الشاشة وكذلك داخلها"، وكانت إستراتيجية "هاسبارا" تدور حول أخذ التجربة الأجنبية الأساسية للحياة الإسرائيلية؛ المكونة من أجزاء متساوية من الطوباوية الاشتراكية وفنتازيا وسط أوروبا حول منطقة الشرق الغامضة، والواقعية العسكرية المعقدة، ناهيك عن الجدل بأن الإسرائيليين كانوا أبناء عمومة محبين للحرية للأمريكيين، مهندسي مفهوم الديمقراطية متعددة الأعراق، وحماة اليهود في عالم ما بعد الهولوكوست والمدافعون عنهم ضد الإرهابيين، أو أي شيء آخر قد يدفع الأمريكيين الأثرياء وأصحاب النفوذ إلى التحرك لدعمهم.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وكانت الروابط العميقة بين "إسرائيل" وصناعة السينما الأمريكية تعني أن شخصيات مثل المؤلف ليون يوريس (الذي سمح للمسؤولين الإسرائيليين بإجراء تعديلات مسبقة على روايته التي عرفت باسم "الخروج" (قبل نشرها)، والممثل كيرك دوغلاس (الذي عمل عن كثب مع مسؤولي هاسبارا لإقناع وسائل الإعلام الدولية بأن الغزو الإسرائيلي للبنان كان ضروريًّا في سنة 1982)، والممثلة إليزابيث تايلور التي كانت تميل إلى دعم الصهيونية في أعمالها أو تستخدم شهرتها لصالح دعم إسرائيل.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كانت القصص اليهودية في هوليوود تتمحور حول الفجوة غير المريحة بين أصحاب الصناعة والشخص الذي يريدون، أو يحتاجون، أن يكونوا عليه. وبالنسبة إلى أباطرة الاستوديو، ربما جاء بعض الدعم المتأخر لإسرائيل نتيجة فشلهم شبه الكامل في معالجة تضحية يهود أوروبا أثناء الحرب.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
إلى جانب وارنر براذرز، لم تصنع استوديوهات هوليوود أي أفلام قبل بيرل هاربور تشير إلى التهديد النازي؛ وحتى عندما فعلوا ذلك، تمكنت تلك الأفلام بطريقة ما من إدانة النازية دون استخدام كلمة "يهودي". وفقط في سنة 1947، أي بعد عامين من تحرير أوشفيتز، أنتجت صناعة السينما الأمريكية أفلامها الأولى عن أهوال معاداة السامية.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
حاز فيلم إيليا كازان بعنوان "اتفاقيّة الشرف" على جائزة أفضل فيلم في ذلك العام، وتصدّر دور البطولة فيه غريغوري بيك كصحفي يحاول أن يتحول إلى يهودي ويركز على تعرّضه للتمييز العنصري في فندق فخم. بالتالي، لم تكن القضية الصهيونية على رادار هوليود بتاتا.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تحوّلت "إسرائيل" إلى وجهة جذابة للإنتاج بالنسبة لاستوديوهات هوليوود، لا سيما في خمسينيات القرن الماضي، عندما أدى ظهور التلفزيون إلى ازدهار قصير في الروعة التوراتية. حتى في تلك المرحلة الأولى من تحولها إلى دولة ناشئة رأسمالية بشدة، كان لدى إسرائيل عدد كبير جدًا من أبراج الكهرباء وأسلاك الهاتف لتمريرها بشكل مريح إلى أرض الكتاب المقدس.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
كانت هاسبارا، وهي الدبلوماسية العامة في "إسرائيل"، تعني أحيانًا التغاضي عن قسوة اليوم لتروي قصص الماضي. واستفاد إنتاج فيلم "سالومي" لسنة 1953 من حظر التجول ليلا الذي تم فرضه في مدينة الناصرة، مما أدى إلى إخلاء الشوارع من أجل التصوير. وبالمثل، في فيلم "ذا دجاغلر" لسنة 1953، من بطولة دوغلاس في دور أحد الناجين من المحرقة، تم تصوير مشهد إطلاق النار في قرية إقرت، من حيث طُرد السكان الفلسطينيين قبل خمس سنوات، ودمر الجيش الإسرائيلي منازلهم.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لاحظ المدير إدوارد دميتريك أن "بناء قرية عربية مدمرة مثل إقرت، سيكلف ربع مليون دولار"، لذلك تم استغلال تاريخ مأساوي من الاحتلال والترحيل ليصبح موقع التصوير المثالي.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
لاحظ شو وغودمان صورة الممثل الجميل ذي العينين الزرقاوتين بول نيومان وهو يظهر بلا قميص من البحر في فيلم الستينيات المقتبس عن فيلم "نزوح"، كلحظة رئيسية في علم دراسة الأيقونات الخاص بالحياة اليهودية في فترة ما بعد الحرب. علاوة على ذلك، كان من المفترض أن تمثل شخصية نيومان المثالية الصهيونية نموذجًا مثاليًا للشمولية متعددة الأعراق التي وصلت إلى أوجها في عصر ما قبل حرب الأيام الستة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويقترح فيلم "هوليوود وإسرائيل"، أنه "بدلاً من اختيار طريق المنفى المنهك"، يتوسل بنو كنعان العرب أن يبقوا في منازلهم وأن يصبحوا جزءًا متساويًا من الدولة اليهودية". أرادت إسرائيل أن تَظهَر من خلال أفلام السينما الساحرة على أنها أرض محاربين مفتولي العضلات ولطيفين، وفيلم "نزوح" من إخراج اليهودي النمساوي أوتو بريمينغر، يمثل نقطة مجد لإسرائيل في المخيلة الأمريكية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يعتقد كل من شو وغودمان أن حرب الأيام الستة، بمخاوفها المروعة التي أسفرت عن انتصار غاية في البهجة، تبشّر بذروة الفخر الصهيوني في هوليوود. ظهر الممثل الكوميدي ميلتون بيرل في مسيرة من أجل بقاء إسرائيل في حزيران/ يونيو 1967، مطالبًا بأن تكون "إسرائيل" خليفة وطنية للولايات المتحدة، حيث ردد قائلا "إسرائيل في نفس الموقف الذي كانت فيه الولايات المتحدة في حرب 1812 ... تقاتل من أجل الديمقراطية".&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويجادل شو وغودمان بأنه "بالنظر إلى الماضي"، فإن "العقد والنصف الفاصلين بين حرب عام 1967 واتفاقية السلام التاريخية بين "إسرائيل" ومصر التي دخلت حيز التنفيذ في أوائل الثمانينيات تمثل عصرًا ذهبيًا من التعاطف الأمريكي، وخاصة التعاطف اليهودي الأمريكي، مع إسرائيل".&lt;br /&gt;
&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
يوثّق فيلم "هوليوود وإسرائيل"، الذي كان نتاج بحث معمّق وكتابة بارعة، النطاق الواسع والعبثي أحيانًا للعلاقة التي تجمع بين كاليفورنيا وإسرائيل. فقد أقام نيومان صداقة مع الرئيس الإسرائيلي المستقبلي عيزر وايزمان خلال تصوير فيلم "نزوح"، بينما تمكن تايلور والممثل ريتشارد بيرتون من جمع ما يقارب مليون دولار بعد حرب الأيام الستة "في عشاء للنجوم في مقهى رويال بلندن".&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأضافت المجلّة أنه بعد غارة عنتيبي في سنة 1976، أرسل مدير الاستوديو لو واسرمان برقية مباشرة إلى رئيس الوزراء الإسرائيلي آنذاك إسحاق رابين للتفاوض على حقوق الفيلم الحصرية للقصة. إلى جانب ذلك، تزعم شركة إنتاج أخرى تدعى "ميرف غريفين إنتربرايز" أن "لديها المخطط الداخلي لغارة عنتيبي لأن رئيسها، موراي شوارتز، كان في الواقع أحد الرهائن".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وأضافت المجلة أن الجامعة العبرية في القدس خصّصت سنة 1978 مركز فرانك سيناترا الدولي للطلاب - الذي سدّد ثمنه المغني الأسطوري والنجم الحائز على جائزة الأوسكار من الآن إلى الأبد - مدّعية قصة محبوكة بشكل جيّد جدًّا بحيث لا يمكن التحقّق منها، إذ أطلق إيهود أولمرت -الذي سيصبح في المستقبل رئيس الوزراء الإسرائيلي- على المكان اسم "بريتي وومن" أو النساء الجميلات، المقتبس من فيلم المنتج أرنون ميلشان بنفس العنوان. وبالإضافة إلى إنتاج فيلم "بريتي وومن"؛ لاحظ المؤلفون أن ميلشان أشرف أيضًا على "حملة دعائية" نيابة عن حكومة جنوب إفريقيا في عهد نظام الفصل العنصري "الأبارتاهيد"، كما اقتنى أسلحة وعمل سرًّا لدى منظمة استخبارات إسرائيلية سرية، مسؤولة عن الحصول على التكنولوجيا والمواد من أجل برنامج إسرائيل النووي، وعمل أيضا كمنتج للفيلمين "مثل ملك الكوميديا" و"أسرار لوس أنجلوس".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
هذا العمى الأخلاقي، بحسب المجلة، الذي سمح للأفلام ذات الميزانيات الكبيرة بالتصوير على أنقاض القرى العربية بدأ في التلاشي مع حرب لبنان عام 1982 ومذبحة صبرا وشاتيلا، فهذه المذبحة التي ساهمت في إلهام الفيلم المقتبس من رواية المؤلف جون لو كاريه "الطبالة الصغيرة". وفي هذا الصدد قال لو كاريه عن غزو لبنان إن "من المفارقات الأكثر وحشية أن رئيس الوزراء الإسرائيلي مناحيم بيجن وجنرالاته لا يستطيعون رؤية كيف كانوا على مقربة من إلحاقهم بشعب آخر بالمعايير المشينة التي فرضوها ذات مرة على أنفسهم".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وكما الحال دائمًا، فقد كان الحل هو المزيد من الهسبرة "نسبة إلى إستراتيجية "هاسبارا" الإسرائيلية"، وفي هذا الشأن لخّص شو وغودمان رد أحد أعضاء هوليود بعد 11 أيلول/سبتمبر بالقول: "كانت إسرائيل مخطئة لفشلها في إيصال رسالتها... ولسماحها بتصوير نفسها على أنها جالوت بينما في الحقيقة هي ديفيد". فمن الناحية السينمائية؛ فإن عصر الإنتاج الأمريكي في إسرائيل فسح المجال أمام أقطاب العمل الإسرائيليين في لوس أنجلوس، مثل صانع الأسلحة الذي تحول إلى منتج ميلشان، وكبير تجارة البضائع التالفة مناحيم غولان، مما منح المجال للعصر المعاصر للتلفزيون الإسرائيلي للعمل كفريق في مزرعة، وكلوحة لإعادة إنتاج منتجات التلفزيون الأمريكي، مثل "الوطن الأم" و"في العلاج"، بالإضافة إلى المسلسلات الإسرائيلية الشهيرة مثل "فودا" و "شتيسل".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وكما أثبتت هوليوود و"إسرائيل" بشكل قاطع، قد تؤدي القصص الإسرائيلية إلى ملكيات دولية ساخنة، غير أن عصر "هاسبارا" قد ولّى، فقد حكم عليه بفشل عملية أوسلو للسلام وظهور نزعة محافظة إسرائيلية قوية وغاضبة لا تميل نحو الحوار مع الفلسطينيين، فلا أحد يستطيع اليوم قراءة نص روبنسون المقتبس من إعلان الاستقلال حول "المساواة الاجتماعية والسياسية الكاملة لجميع مواطنيها"، دون أن يشعر غريزيّا بزيف هذه الادعاءات، إذ يفتقر ملايين الفلسطينيين إلى أي شيء يقترب من المساواة في الحقوق.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وتعتبر "ديمقراطية إسرائيل"، مثلها مثل الولايات المتحدة، معيبة بشدة، مهدَّدَة من قبل قوى داخلية قوية فقدت الثقة في الحكم الديمقراطي، "لكن الطرق التي تقصر بها إسرائيل معاملتها الوحشية للفلسطينيين، وارتياحها في منح الجنسية الكاملة لبعض سكانها - ولكن ليس كلهم بوضوح - هي إخفاقات لا يمكن لأي قدر من الـ"هاسبارا"، أو لفيلم جدير بالثناء مثل فليم المخرج ستيفن سبيلبرغ "ميونيخ" -الذي يسعى للتعامل مع تعقيدات اللغز الأمني لإسرائيل- أن يزيلها بعيدًا".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
إن "المدافعين عن المثل الأعلى الصهيوني الذي أنقذ وحمى ملايين اليهود من الإرهاب والموت، سوف يتعرضون لضغوط شديدة من أجل الاعتراف بأن إسرائيل هي ديمقراطية مزدهرة، ولن يكون أي حجاب للممثلة غال غادوت كافيًا للتغلب على وضعها المتدهور بعد عقد من الحكم من قبل رئيس الوزراء الإسرائيلي الأسبق بنيامين نتنياهو".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
المرشحون الجدد لجوائز الأوسكار مثل "حراس البوابة" و"وكاميرا مكسورة 5/ 5"، و"عمر" يرسمون صورة مختلفة بشكل ملحوظ عن إسرائيل عما فعله فيلم "نزوح" في السابق.&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وبينما تظل هوليوود مؤيدة لـ"إسرائيل"، فقد تغيرت طبيعة هذه المودة - إذ خفتت بسبب نتنياهو والرئيس الأمريكي السابق دونالد ترامب، ومن الصعب عدم استنتاج ذلك؛ حيث يقول شو وغودمان بضجر. ببساطة، لم تحبّ هوليوود إسرائيل الناضجة وهي في سن السبعين بقدر ما كانت تحبها عندما كانت تبلغ من العمر ثلاثين عاما.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2022 21:32:28 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1441812/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%AC-%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-2022</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1441812/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%AC-%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-2022</link>
      <title>الرباط تتوّج "عاصمة للثقافة الأفريقية لعام 2022"</title>
      <description>&lt;p&gt;تستضيف العاصمة المغربية الرباط حدثا ثقافيا مميزا بافتتاح وبدء برنامجها الثقافي، بعد اختيارها كأول عاصمة ثقافية للقارة الأفريقية. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وتبدأ الفعاليات مع بدء وانطلاق المعرض الدولي للنشر والكتاب. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ويتضمن البرنامج الثقافي للمعرض العديد من الأنشطة الثقافية، تتضمن لقاءات أفريقية حول الحكايات، واليوم العالمي للفلسفة، ومهرجان الشعر الأفريقي في دورته الأولى.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://arabi21.com/story/1363154" target="_blank"&gt;اقرأ أيضا:&amp;nbsp;فيلم مغربي بالمسابقة الرسمية لمهرجان "كان" الفرنسي لأول مرة&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
يذكر أن اختيار مدينة الرباط عاصمة للثقافة الأفريقية لعام 2022، تم خلال قمة منظمة المدن والحكومات المحلية في أفريقيا (أفريسيتي)، المنعقدة في مدينة مراكش سنة 2018، حيث تم الاتفاق على اختيار عاصمة ثقافية جديدة للقارة كل ثلاث سنوات، واختيار العاصمة المغربية كأول عاصمة ثقافية للقارة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وتشمل النشاطات والفعاليات الثقافية التي تستمر حتى نهاية أيار/ مايو 2023، مجالات: الآداب، ومعارض الفن التشكيلي، وفنون الشارع، والفنون الرقمية، والموسيقى، والرقص، والمسرح، والمنتديات، والسينما.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
واحتفاء بالثقافة الأفريقية ستشهد الفعاليات تظاهرة فنية تضم عددا من الفنانين التشكيليين الأفارقة أطلق عليها "قافلة أفريقيا"، باحتضان مهرجان المسرح الأفريقي، الذي ستشارك فيه أحسن الفرق المسرحية، وستُعرض فيه أفضل الإبداعات في فن المسرح على صعيد أفريقيا.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وصرح وزير الثقافة والشباب والاتصال المغربي محمد مهدي بنسعيد، بأن المغرب يسعى إلى جعل التظاهرة "وجها مشرقا للحضارة الأفريقية أمام العالم". &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وأضاف بأن ذلك "سيعزز مكانة المملكة في القارة الأفريقية".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وقالت أسماء أغلالو، عمدة مدينة الرباط، عن فرادة المكون الثقافي لمدينة الرباط، إن "الموروث الثقافي المغربي الذي تزخر به مدينة الرباط يضفي عليها مكانة متميزة في محيطها الإقليمي والقاري والدولي، ويجعلها محطة عالمية لتعزيز قيم التعايش والحوار بين الثقافات".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2022 12:14:33 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1441331/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%AD-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1441331/%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D8%A7-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%AD-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A</link>
      <title>صدر حديثا: دراسة تأريخية عن "مسرح خيال الظلّ المصري"</title>
      <description>صدر حديثا عن الهيئة المصرية
العامة للكتاب، كتاب "مسرح خيال الظلّ المصري من جعفر الراقص حتى الآن"،
للدكتور نبيل بهجت.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يمتلك نبيل بهجت خبرة طويلة في
فن مسرح الظل، حيث قدم ما يزيد على الثلاثين عملا عرضت على مسارح عدة دول عربية وأجنبية.
ويحاول بهجت إعادة إحياء فن "الأراغوز وخيال الظل" للحياة الثقافية والفنية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تحاول الدراسة الوقوف على مسرح
خيال الظلّ منذ بدايته الأولى، وتتناول عددا من القضايا التي ترسم خطا بيانيا لهذا الفن
منذ المصادر الأولى التي أشارت إليه حتى الآن بتتبع فنانيه ومواد تصنيعه وأشكاله وأماكن
عرضه وشكل مسرحه ونصوصه، والمقارنة بين آخر نصوص وصلت إلينا وأقدم ما عرفنا من نصوص،
وإشكاليات المصطلح ومن أين جاء، وفلسفته وإشكالياته مع السلطة وتطور تقنياته.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&amp;nbsp;وسعت الدراسة إلى تتبع فناني خيال الظلّ وعروضهم،
كما أنها وقفت على التطورات التي لحقت بمسرح خيال الظلّ والدمى الخاصة به.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
تركز الدراسة على أبرز فنّاني
خيال الظلّ "جعفر الراقص"، الذي عاش في القرن الخامس الهجري، وابن دانيال
من القرن السابع الهجري، والذهبي وابنه محمد في القرن الثامن الهجري. أما أحدثهم فمنهم
أحمد الكومي والفسخاني، اللذان عاشا في بداية القرن الخامس عشر الهجري، وحسن خنوفة
الذي توفّي في العام 2004 م.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويؤكد بهجت أن هناك صعوبة كبيرة
في تأريخ "مسرح خيال الظلّ" ناتجة عن التاريخ الشفوي للفن والذي لم يهتم
فيه المؤلفون بتوثيق نصوصهم، ما عرضها للضياع. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وتتبعت الدراسة أهم النصوص التي
وصلت إلينا، وهي ثلاثة لحسن خنوفة، أحدها بعنوان "العساكر" لم يعثر له على
أية إشارة في المراجع المختلفة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يميز الكتاب بين مصطلح الخيال
الذي يعتبر نوعًا من الأداء التمثيلي المغاير تماما لخيال الظل المعروف وتطور عن مصطلح
الحكاية الذي كان يستخدم لغرض قريب من ذلك، واستقر مصطلح خيال الظل بدلالته المعروفة
لدينا الآن بداية من القرن الحادي عشر الميلادي.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وتتناول الدراسة شكل الدمى ومسرح
خيال الظلّ فقد أخذ عددا من الأشكال، منها ما هو ثابت ومنها ما هو متنقل، ولقد نقل
أحمد تيمور ويعقوب لندواه وعبد الحميد يونس وصفا لأشكال مسارح الظلّ، وكان مسرح حسن
خنوفة متنقلاً يحمله معه، وهو عبارة عن شاشة يلقَى عليها الضوء من الخلف.</description>
      <pubDate>Tue, 31 May 2022 09:33:14 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1440946/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AB%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%86%D9%81%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1440946/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AB%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%86%D9%81%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A</link>
      <title>ثورة بلا ثوار: كيف نفهم الربيع العربي</title>
      <description>"لم
يكن هذا الكتاب حصيلة دراسة وكتابة في زمن مُحدد، بل إن معلوماته ورؤيته وبنية مفاهيمه
تستند إلى سنوات طويلة من مسألة التطور الاجتماعي والسياسي في الشرق الأوسط المسلم
قبل انتفاضات عام 2011 بسنوات طويلة". هذا الاقتباس الذي ذكره الباحث الإيراني/أمريكي
آصف بيات، ليوضّح منهجية كتابِه ثَورة بلا ثوار: كيف نفهم الربيع العربي، والذي صدر
لأول مرّة باللغة الإنجليزية عام 2017 عن stanford university pressوترجم قبل أسابيع قليلة عن مركز دراسات الوحدة العربية/بيروت في
350 صفحة. نحاول بإيجاز إيضاح أهم الأفكار والتحليلات التي ضُمّنت في فصول هذا الكتاب
الإحدى عشر.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
أخذ
الكتاب صدى مُميّزا منذ إصداره باللغة الإنجليزية، أجرى بيات عدة حوارات حول الكتاب
وأفكاره وما يُريد أن يوصله للقارئ، والمُهتمين خصوصا بتحليل الانتفاضات العربية. يحاول
آصف في مُجمل كتابه الالتفاف حول الأسباب التي أفشلت انتفاضات الربيع العربي، يكمُن
السبب الرئيسي في أن هذه الانتفاضات لم تُكمل مشوارها بسبب عدم وجود نظريّة ثورية تقودها،
كذلك افتقدت هذه الثورة لوجوهٍ مُنظّرة لكيفية إجراء عملية تغييري أكان ثوريا/إصلاحيا،
بل هي كانت وجوه نيوليبرالية أو على الأقل تماهت مع المنظومة النيوليبرالية القائمة،
التي سُرعان ما رفضت الثورة وانقضّت عليها مرة أُخرى، بمساعدة الأنظمة العميقة للدولة
الفاسدة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
في أول
أربعة فصول للكتاب، يناقش بيات -بالمقارنة- بين الثورات التي حدثت في ستينات وسبعينات
القرن الماضي، يركز تحديدا على الثورة الإيرانية، لماذا نجحت وأكملت مشوارها وما هي
الدوافع والبنيات الإيديولوجية والممارساتية التي اعتمد عليها هذا النجاح، وبين انتفاضات
الربيع العربي لا سيما مصر، كيف أُجهضت الثورة فيها وانتصرت الثورة المُضادة عليها،
وتبيان الفروقات المُتناقضة بين دوافع وبنيات الأولى (إيران) والثانية (مصر).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
من أهم
هذه البنيات الأيديولوجية هي التوافق الذي حدث بين اليسار والإسلاميين في إيران، حول
هدف واحد هو إسقاط الشاه، بل وتَقاربهما غاضّين الطرف عن الخلافات الفكرية بينهُما،
وهذا يرجع إلى تنظيرات المُفكر الإيراني علي شريعتي، منظر الثورة الإيرانية، الذي هدّف
كتاباته وتَحريضاته الثورية ضد الشاه وطبقته الرأسمالية، لا ضد استقطاب القوى اليسارية
والعلمانية، حتى قامت الثورة وخلعت الشاه. ولم تكتف هذه الثورة بمجرّد خلع الشاه، بل
استكملت مشوارها، بـتأسيس هيئات تنظيمية وتشريعية ثورية، توغلت وصادرت واحتلت الأملاك
والأراضي البرجوازية، وبدورها وزّعتها على المَحرومين (فقراء الريف والمُدن). وغير
ذلك من ممارسات ثورية ملأت فضاءات عدّة، قانونية وسياسية وشارعية وتعليمية وفنّية وإعلامية،
ومن ثمَّ اقتلعت الثورة جذور النظام القديم، فجاءت الخلافات الفكرية والتنظيمية بين
الثوريين القُدامى.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
عكس
ما حدث في مصر، كانت ثورة قيادتها، عبارة عن مجموعات نيوليبرالية ثائرة ضد النيوليبرالية،
وما إن انتصرت أولى أهداف الثورة، وهو خلع رأس النظام رئيس الجمهورية حسنى مبارك، حتى
تفرّق الثوار واستَقطبتهم الخلافات الإيديولوجية والتنظيمية، فسرعان ما تأسست الأحزاب
وسارعت بعضها البعض على السُلطات التشريعية والتنفيذية، وما إن فاز الإخوان المُسلمين
وحلفاؤهم من الإسلاميين، السلفيين خصوصا بأكثرية هذه المقاعد ورئاسة الجمهورية. فازداد
الاستقطاب أكثر وأكثر، وقسّم ثوار الأمس أنفسهم بأنفسهم، تقسيمات هشّة، مفرداتها علماني/إسلامي
- مع الدين أو ضد الدين، إلى أن استغل النظام القديم، مُتمثلا في القوة المركزية لديه،
المؤسسة العسكرية (الجيش) هذا الضعف والانقسام، وأطاح بالإسلاميين من السُلطة وتولى
بدوره زمامها قامعا جميع القوى بلا استثناء.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
يتعمّق
آصف أكثر من فصله الخامس إلى العاشر، حول المُدن وطبيعة عملها اليومي، بل والطبيعة
النفسانية الجمعانيّة لدى الطبقات الدُنيا وما فوقها إلى الوسطى وما فوقها، وعلاقتها
بالمنظومة النيوليبرالية التي تؤثر على هذه النفسية، وتجعل منها نفسيات أقرب في طموحها
من الاستهلاك، أبعد من الثورة ضد هذه المنظومة. كل هذا أيضا، لا ينفصل عن طبيعة إدارة
السُلطة السياسية للحياة اليومية في سياقات متنوعة، فكرية وثقافية وسياسية وأمنية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
هذه
السياقات والأنماط المُختلفة نسبيا في إدارة الحياة اليومية، ربما تحرّك الفئات المَقهورة
نحو الثورة، لا سيما عندما ترى تنظيمات سياسية/حركية تعبّر عن أفكارها ومطالبها، فَيزداد
غضبها، وهذا ما حدث في ثورة يناير 2011، إذ لبّى جموع الشعب المصري نداءات القوى السياسية
للنزول للاحتجاج ضد المنظومة الأمنية/النيوليبرالية لنظام مبارك المَخلوع. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
مرة
أُخرى، يرجع بيات في فصله العاشر إلى مُعضلة التحولات الديمقراطية أثناء وما بعد الانتفاضات
وكيف التغلب على التناقضات والانقسامات بين الفئات المَحسوبة على المُعارضة/الثورة.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ختم
بيات كتابه بالفصل الحادي عشر، والذي عنونه بـ "الثورة والأمل"، ليطرح من
خلاله عدة أسئلة أكثر وضوحا وإجابات يغلُب عليها القلق والريبة والغموض. كانت الأسئلة
من نوع هل الثورات تستحق كُل هذه التضحيات، لا سيما الثورات التي تفشل، هل الندم الذي
وُلد إثر هذا الفشل، ومئات الآلاف من ضحاياه، من قتلى وسجناء ولاجئين وعاجزين، ندم
حقيقي وواقعي يلزم اجتناب الوقوع فيه مرةً أُخرى، أي يلزم الابتعاد عن الثورة مرةً
أُخرى. كانت الإجابات، أن الثورة هي الأمل الوحيد الذي يفكر فيه الناس في لحظةٍ ما،
يفكرون فيه اضطرارا، لأن في رأيه، لا أحد يسعى إلى الثورة، بل يُضطر إليها، عندما لا
يجد مفرّا من سياسات السُلطة إلّا إليها.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
سياسات
السُلطوية والاحتجاج عليها، عملية تاريخية مُتكررة ومُستمرة، في كل المجتمعات البشرية
التي يجتمع فيها، أرض (بلد) قانون (سُلطة) واجتماعات مُتنوعة. وانتفاضات الربيع العربي
التي اندلعت في عام 2011 وأزالتْ أنظمة ورُسّخ مكانها أنظمة جديدة، من المؤكد أنها
ستتكرر في السنوات القريبة أو البعيدة، حسب كل بلدٍ، وخصوصياته الإنسانية إجمالا، وهذا
ما يؤكد عليه بيّات في كتابه، أن الثورات لا تنتهي أبدًا، بل هي مُتكررة، تنجح وتفشل
حسب سياقات كثيرة، أهمّها النظرية الثورية التي يُقاد بها الفعل الثوري.</description>
      <pubDate>Sun, 29 May 2022 13:10:13 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1439523/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1439523/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9</link>
      <title>رواية ليبية تحصد "البوكر" العربية لأول مرة بتاريخ الجائزة</title>
      <description>&lt;hr /&gt;
فاز
الليبي محمد النعّاس، الأحد، بالجائزة العالمية للرواية العربية (البوكر) للعام
2022 عن روايته "خبز على طاولة الخال ميلاد".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وعقب
حفل في العاصمة الإماراتية أبوظبي، أفادت لجنة تحكيم الجائزة، عبر بيان، بأن رواية
"خبز على طاولة الخال ميلاد" للكاتب الليبي محمد النعّاس (31 عاما) فازت
بالجائزة في دورتها الخامسة عشرة لعام 2022.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وحصل
النعّاس على جائزة نقدية قيمتها 50 ألف دولار، وضمن تمويل ترجمة روايته إلى اللغة الإنجليزية،
بحسب البيان&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ورواية
"خبز على طاولة الخال ميلاد"، وفق البيان، تعود إلى "المجتمع الليبي
في النصف الثاني من القرن العشرين، وتتناول نقدا دقيقا عميقا للتصورات السائدة عن الرجولة
والأنوثة وتقسيم العمل بين الرجل والمرأة وتأثيرهما النفسي والاجتماعي".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وكتب
النعّاس روايته، وهي الأولى له، في ستة أشهر "أثناء فترة الحجر الصحي، عندما كان
مقيما في مدينة طرابلس الليبية (غرب)، تحت القصف وأخبار الموت عن المرض والحرب، والتي
حصنته من الدخول إلى مرحلة الجنون"، وفق البيان.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
والنعّاس
(31 عاما) هو ثاني أصغر كاتب فاز بجائزة "البوكر" العربية وأول كاتب ليبي،
بحسب لجنة التحكيم.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وجرى
اختيار الرواية الليبية الفائزة من بين ست روايات في القائمة القصيرة أعلنتها لجنة
التحكيم أواخر آذار/ مارس الماضي.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
والروايات
الستة هي: "ماكيت القاهرة" لطارق إمام (مصر) و"دلشاد" لبشرى خلفان
(عُمان) و"يوميات روز" لريم الكمالي (الإمارات) و"الخط الأبيض من الليل"
لخالد النصر الله (الكويت)، و"خبز على طاولة الخال ميلاد" لمحمد النعّاس
(ليبيا) و"أسير البرتغاليين" لمحسن الوكيلي (المغرب).&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;blockquote class="twitter-tweet"&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;script src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"&gt;&lt;/script&gt;
وحصل
كل من هؤلاء المرشحين الستة على 10 آلاف دولار، كما حصل الفائز بالجائزة (النعّاس)
على 50 ألف دولار إضافية.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
وفازت
بالجائزة في دورتها السابقة عام 2021 رواية "دفاتر الوراق" للأردني جلال
برجس.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
والجائزة
العالمية للرواية العربية هي فعالية سنوية انطلقت عام 2008 وتحظى بدعم من مؤسسة جائزة
"البوكر" الدولية للرواية في لندن، وتوصف عادة باسم جائزة البوكر العربية،
غير أنهما مؤسستان منفصلتان ومستقلتان تماما.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
ويرعى
الجائزة حاليا مركز أبوظبي للغة العربية التابع لدائرة الثقافة والسياحة – أبوظبي في
الإمارات، وفق البيان.</description>
      <pubDate>Sun, 22 May 2022 18:08:44 Z</pubDate>
    </item>
    <item>
      <guid isPermaLink="true">http://arabi21.com//story/1439170/%D9%85%D8%B8%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D9%89-%D9%88%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%B3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%81%D9%88%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%81</guid>
      <link>http://arabi21.com//story/1439170/%D9%85%D8%B8%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D9%89-%D9%88%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%B3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%81%D9%88%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%81</link>
      <title>"مظفر النوّّاب".. عاش في المنفى ولم ينس فلسطين (إنفوغراف)</title>
      <description>&lt;p&gt;توفي الجمعة، الشاعر العراقي الكبير مظفر النواب، في مقر إقامته بالإمارات، بعد صراع طويل مع المرض.&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ورحل النواب بعد أن كان قد وصف مرضه بأربع كلمات "مُتعبٌ منّي، ولا أقوى على حملي".&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وفيما يلي أبرز محطات حياة الشاعر الكبير مظفر النواب:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;img alt="" src="/UP/0000011111%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA/nasa/NewFolder/17-%20%D9%85%D8%B8%D9%81%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8%20%D8%B9%D8%A7%D8%B4%20%D9%86%D8%B5%D9%81%20%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%87%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D9%89%20%D9%88%D9%84%D9%85%20%D9%8A%D9%86%D8%B3%20%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-01.jpg" style="width: 550px;" /&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Fri, 20 May 2022 22:50:15 Z</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>